<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工具::经济 on 狗蛋日</title>
    <link>http://young-mann.top/categories/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
    <description>Recent content in 工具::经济 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>© 2011-2020 Fabian Tamp</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 May 2023 20:25:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://young-mann.top/categories/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>对无套利定价的一点理解</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/derivative-pricing/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 20:25:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/derivative-pricing/</guid>
      <description>在课本上看到套利定价模型和衍生品定价的时候，总会看到无套利定价的思路。尽管其思想很容易理解，但还是很好奇为什么特意要强调这种定价方法呢？另外，这种定价方法和以前提出的定价方法比，又有什么好处呢？对于定价理论的发展史稍作了解后，我目前的结论是，无套利定价理论更加实用，因为它所需要的前提假设更宽松，不需要假设决策者的效用函数，which 过于理想化、缺乏统一的设定标准、但在均衡定价方法中又是必须的。
无套利定价理论的出现，得从金融产品的定价开始说起。
早期做金融产品定价的多是经济学出身的学者。而在经济学里，主流的定价方法是均衡定价，即认为，市场出清时的均衡价格，也就是需求和供给达到均衡时的价格就是该产品应有的价格。而需求和供给又可以从消费者理论与生产者理论分别推出：在给定消费者偏好与预算约束的情况下， 消费者的效用最大化决定了需求曲线；同理，生产者的利润最大化决定了需求曲线。把两条曲线放在一起，它们的交点就是均衡点，此状态下的价格便是均衡价格。
在面对金融产品定价这个问题的时候，这些学者也曾试着用上述的传统手段进行定价，但是很快就遇上了麻烦：金融产品和此前研究的产品不太一样。此前研究的产品，比如说冰淇淋，它的供给方与需求方是两拨人，但金融市场上，买卖产品的却是同一拨人，供给方和需求方是一体的。这样下来，原本消费者理论的效用最大化、生产者理论的利润最大化便很难在此得到推广，供给需求曲线也画不出来了，更别提能不能得到均衡价格了。
对于金融产品，既然搞不出传统供给需求的均衡，也就是局部均衡了，那还能咋整呢？Arrow 和 Debreu 俩老哥就想出了新路子，给市场里的每个人加上了当期和未来的消费的效用函数，再对效用函数做最优化，以此得到需求量。这条思路被称为一般均衡定价。
新的均衡理论有是有了，但问题是它不实用啊，没法用在实际的金融产品交易中。这是因为，一般均衡理论很大程度上依赖于每个人的「效用函数」的假设——经济学家对「效用函数」做了一系列的假设，比如单调性、凸性、连续性，但具体怎么设定效用函数，却没个统一的标准。
这可咋整？效用函数在理论推导上是挺有用，但我用不上啊——我总不能在每次下单前都显式地写出自己的效用函数吧？那么，能不能绕开效用函数，对金融产品进行定价呢？这就得提到另一套定价理论，几乎不依赖对效用函数的假设。这个定价理论叫无套利定价。它的思路很简单，把金融产品还原成不同比例的基础资产，把这些基础资产的价格加总起来，就是金融产品的价格了。比如说，如果我想要对一个双层吉士汉堡进行定价，那我只要把双吉里面包、牛肉饼、知识、番茄酱、酸黄瓜、洋葱碎的占比和它们的价格记下来，根据不同成分的占比加权求和，再加点服务费，就能知道双吉的价格了1。
用数学语言来讲，无套利方法其实就是把衍生品投影到商品空间的一组基上，用投影的系数和这些基的价格做个加权和。换个角度来看，无套利定价也可以被认为是商品空间里的泰勒展开。只要能够找到基础资产，就能对衍生品进行定价。而在金融市场中，最常见的基础资产有股票和现金2。因此，后来的学者就想方设法把衍生品拆成股票和现金的组合。其中，Merton 就将欧式看涨期权拆成了 $\Delta$ 份股票和 $-\Pi$ 份现金的组合，即：$call=\Delta \times S-\Pi$，并利用现金可以生息的特性，从 $d\Pi = r\Pi dt$ 这个微分方程出发，利用伊藤引理推导出了期权价格满足的微分方程，后人称 B-S 方程。
再之后，各式各样的微分方程出现在了衍生品的研究和实务领域，但是解这些微分方程也是挺折磨人的事情。于是，后来人在完全市场的假设下搞了等价鞅测度，将相对价格表示为了一个期望值，并进一步化简，将其表示为了风险中性概率下 payoff 的折现值，即：$f=\mathbb E^Q[e^{-\int rdt}f_T]$，大大简化了衍生品定价的计算。
欸，那么面包、牛肉饼、知识、番茄酱、酸黄瓜、洋葱碎的价格是多少？这个我不知道，因为它们都是基础资产，而无套利方法只能对由这些基础资产衍生而来的衍生资产做定价。换而言之，无套利定价是一种相对定价方法。与之相对的概念是绝对定价方法，简单来说，是指将某资产的未来现金流折现加总值认为是该资产的价格。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
债券不是基础资产——它可以被认为是利率的衍生品，而且是最简洁的衍生品。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>侃侃「贷款创造理论」</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/lcd/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 17:02:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/lcd/</guid>
      <description>在《货币创造的逻辑形成和历史演进——对传统货币理论的批判》一文里，孙国峰总结了「贷款创造存款」理论（loan creates deposit, LCD）的逻辑以及发展。
LCD 的内涵1包括：第一，货币创造是「银行放贷行为」本身，而不是传统教科书中所说的「先有存款进银行，银行再拿这笔钱放贷，就这样存了贷、贷了继续存」。第二，银行放贷是银行与客户的债权债务交换行为，其中，银行获得贷款债权，客户获得存款债权。第三，客户需付出额外的利差才可获取存款债权。客户之所以愿意接受利差，是因为其从银行获得的存款债权也被其他人认可，转移起来比较方便。这样的存款债权，就可成为信用货币。这种信用货币，并不是一种作为基础物质存在的实物「货币金额」，而是债权债务关系的的反映，是在记录这种债权债务关系、存款贷款同时出现的过程中「无中生有」的。相比之下，货币银行理论认为，在每一笔存款与每一笔贷款之间，都是有实实在在的「货币金额」为内容的经济行为，并没有任何「凭空创造」的意思。第四，为了支持贷款创造货币的行为，银行需要持有基础货币。
下面来举一个简单的例子，从资产负债表的角度说明 LCD 与传统货币银行理论在货币创造上的解释有所不同。
假设法定存款准备金率为 20 %，客户将现金存入银行后不会提现。第一家银行（记作 A）首先吸收了 100 元的「原始存款」，其中 20 元用于「缴存存款准备金」，剩下的 80 元放贷。客户得到了 80 元贷款后，用于支付给另一个客户，而这个新客户会将 80 元存入另一家银行（记作 B）。银行 B 再缴存 16元存款准备金后，再放贷 64 元。经历了这 2 个步骤后，银行 A 与银行 B 的资产负债表如下图所示。经历如此这般「存款-贷款-再存款-再放贷」的一轮轮接力后，最初存入银行的 100 元的「原始存款」全部变成准备金，再也无法拿出去放贷。此时，计算银行总体的资产负债表，会发现负债端有 500 元存款，资产端有 400 元贷款和 100 元准备金。
然而，在 LCD 这里，第 2 布的资产负债表就不太一样了。不同之处在于，在银行 A 放出一笔 80 元的新贷款的时候，就已经创造出了新的 80 元存款货币（也就是资产端	下方新出现的 80 元现金），并在此时向中央银行存入 16 元作为存款准备金。如果客户在贷款后继续购买商品，那么银行 A 与银行 B 的资产负债表还会发生变化，但这个变化的过程已经和传统货币银行理论中所描述的不一样了。
若想了解更多孙国峰对 LCD 的阐释，可见孙国峰（2019）。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
