<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>朴实无华的记录 on 狗蛋日</title>
    <link>http://young-mann.top/tags/%E6%9C%B4%E5%AE%9E%E6%97%A0%E5%8D%8E%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
    <description>Recent content in 朴实无华的记录 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>© 2011-2020 Fabian Tamp</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Sep 2023 21:18:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://young-mann.top/tags/%E6%9C%B4%E5%AE%9E%E6%97%A0%E5%8D%8E%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>苏黎世痛苦找房实录</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E8%8B%8F%E9%BB%8E%E4%B8%96%E7%97%9B%E8%8B%A6%E6%89%BE%E6%88%BF%E5%AE%9E%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2023 21:18:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E8%8B%8F%E9%BB%8E%E4%B8%96%E7%97%9B%E8%8B%A6%E6%89%BE%E6%88%BF%E5%AE%9E%E5%BD%95/</guid>
      <description>苏黎世狼多肉少，租房是个老大难问题。特开本贴，以记录在苏黎世的租房历程。
目标：租到 800 CHF 以下、有厨房和床的学生宿舍，位置在 110 区。
目前已租到的： 月租 来源 起止日期 1150 CHF 小红书 2023.09.07 &amp;ndash; 2023.10.21 （待续） （待续） （待续） 其他申请过的： 申请日期 房源 来源 申请结果 1 8.23 ROOMS IN ZÜRICH WOKO 默拒 2 8.23 Altstetterstrasse 183, 8048 Zürich WOKO 默拒 3 8.23 Bucheggstrasse 4-12, 8037 Zürich WOKO 默拒 4 8.23 Cäsar-Ritz-Strasse 1 WOKO 默拒 5 8.23 Cäsar-Ritz-Strasse 3 WOKO 默拒 6 8.23 Cäsar-Ritz-Strasse 5 WOKO 默拒 7 8.23 Cäsar-Ritz-Strasse 7 WOKO 默拒 8 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小逛西北</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E8%A5%BF%E5%8C%97/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 10:32:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E8%A5%BF%E5%8C%97/</guid>
      <description>逛完之后的感想：和人聊天比出去看风景有意思多了（？）
2023-08-29 昨日乘坐飞机到了西宁，在就近的面馆里吃了午饭。面馆里有道小菜拼盘（￥10），其中的凉拌青椒与辣猪肝挺好吃。青椒熟烂多汁带点韧劲。猪肝腥味很淡，被辣椒掩盖了不少。我挺喜欢这青椒。
吃完午饭后，从朋友那里借到车，自驾去了青海湖那一带。对于没见过高原风光的我而言，这里大片大片的绿草、随处可见的牛羊、远处青蓝色的湖水，还是能带来视觉上的新鲜感的。
开车途中，曾经遇上兜售骑马服务的藏民，提供两种价位的服务：一是支付￥80，然后骑马起到不远处的山脚下，另一种则是支付￥100，然后骑一段更远的距离，大约3公里。我们选了前者。
到达青海湖这一带后，继续前往茶卡盐湖处，入住了提前预定的民宿。在民宿附近找了家店，吃了土火锅（￥148，吃起来像高中食堂夜晚卖的麻辣烫）、辣馕（￥10 * 2）、羊肉串（￥5 * 6）、番茄炒蛋（￥28）。随后便早早休息了，因为开车太累。
蓝的很，水和天都是
在今天，我们去了茶卡盐湖。此处景色确实不错，但看久了会有类似雪盲症的症状。
「茶卡盐湖」
水清盐白
然而图上看不出个所以然
早饭吃了拉面（￥15），中饭吃了酸奶（￥10）+馕（￥10），晚上吃了泡面。明天早上要坐高铁去西安溜溜。
2023-08-30 又是隧道。不知是这趟列车上遇见的第几个了。每当列车穿行在隧道内，窗外的闷声隆隆，顺带着耳内的被压迫感，扯得我头痛。到达西安之后，直接在宾馆睡了半天。
2023-08-31 早上吃了岐山哨子面。
上午看了兵马俑。一号坑最大，三号坑最小，二号坑仍在发掘，四号坑在地下。其中，二号坑里单独陈列的将军俑壮得很，甲胄细节丰富；最后的炮灰新兵俑则无甲可穿，显得极瘦弱。两者对比鲜明。
接下来，看了飞越大秦，类似迪士尼里的某个小飞侠相关的、坐车观影的项目，但是画面的分辨率和建模差了很多。影片的前半段简介了郑国渠、高速公路（？）、长城、阿房宫，后半段则充斥着为了凑时长而出的、笼统描绘山河风景的片段，和大秦没什么强相关了。冗余。
之后，离开了秦始皇陵，去了回民街买辣子。根据摊主介绍，他卖的辣子很香，吃起来却不太辣。其中，一种适合做红油，可拌凉菜；一种适合炒菜；还有一种适合做油泼。一斤 ￥20 。我各买了半斤。
然而我只拍了这摊的联系方式（这下我成托了）
晚上坐出租车回民宿，坐了两小时。期间，为了不冷场，我猛问问题，辅以适时的吹捧，打开了话匣子。后半程，司机师傅开始激昂表达自己对于目前社会的见解，分享自己此前大起大落的创业经历，为保护隐私，在此不表。就这样，我们回到了民俗。
2023-09-01 归家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于测度论的概率论基础</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E6%A6%82%E7%8E%87%E8%AE%BA%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2022 17:45:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E6%A6%82%E7%8E%87%E8%AE%BA%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>本文是 Stochastic Calculus for Finance II: Continuous-Time Models 第 1 章与《微观金融学及其数学基础》第 9 章的部分笔记，简单梳理了基于测度论的概率论的基本概念：
概率的公理化定义 随机变量与分布 随机变量的期望 随机变量的收敛方式 微观金融研究领域中有两大核心概念：不确定性，以及时间或动态过程。而概率论便是用于构造不确定环境下金融模型的基本工具。在本文里，我们会借助测度论的语言，将我们以前学过的初等概率论中的概念重新表述一遍，了解如何“说好现代概率论里的行话”。
为什么要在概率论中引入测度论呢？假如我就想用初等概率论来解决问题不行吗？不是不可以，但是初等概率论所能解决的问题实在有限。举个简单的例子。就以「扔一枚均匀硬币」的随机试验为例。当我扔硬币的次数仅限于有限次的时候，你可以用以前学过的概率论知识算出扔出正面的概率是多少。但是，如果我不停扔这枚均匀硬币，问你永远都是正面的概率是多少，你也许可以用初等概率论的方法告诉我是0。但如果你再仔细想下去，想想我问你这个事件发生的概率的时候，我到底是在问什么呢？换而言之，「概率」是什么？你可能没有仔细思考过这个概念。你并没有真的认真深入的思考过这个问题，因为实际上当你的概率空间是无穷次抛硬币的结果的时候，就不像抛有限次的情况，因为你不能对所有“事件”定义概率了。另一个例子是，条件期望是什么？什么叫某个随机变量 X 一定时另一个随机变量 Y 的期望？虽然直观上好像可以理解成“平均值”，但很难用初等概率论给出一般情况下的严格定义的，可能需要分类讨论X, Y是连续或离散随机变量，或他们的混合，或更复杂。
你可能对「概率」有些懵懂的认识：或许你会将其视作某个事件在多次重复实验中发生的频率，或许你认为概率是自己于某个事件可能发生的信服程度，亦或者，你可能将其视作逻辑的扩展（如果你是这么想的话，那你或许能在 E.T.Jaynes 所著的 Probability Theory: The Logic of Science 找到共鸣）。但是光有观念还不够，为了使用现成的、方便的定量方法解决问题，你还得深究下去，想办法办法把你的这些观念转化成数学语言，把你想要达到的目标转写成良定义的问题——测度论就是一种可选的语言，可用于说清楚「概率」到底是什么。
本章的具体内容如下：第一，简要回顾初等概率论中对于概率及随机变量的定义，用严格的测度语言表述它们；第二，考察在随机分析中非常重要的期望与条件期望的概念与相关性质；第三，进一步考察随机变量的主要数值特征，借助这些数值特征，描述几个在研究金融资产价格运动时必须牢固把握的概率分布；第四，对于随机变量的收敛进行简要探讨。
如何描述概率——概率的公理化定义 粗略地讲，概率就是衡量「事件发生的可能性」的大小。可是，「事件」是什么？「可能性」又是什么？一种可行的思路是，可以借助集合论与测度论中的工具对于上述概念进行指代：用集合代表「事件」，集合系代表「事件的全体」，集合的测度代表「事件发生的可能性」。
下文将尝试用测度的语言，从5个步骤入手1，表述现代概率公理体系。为了便于理解，下文的阐述均基于「连续投掷2次硬币」这个随机试验。在「连续投掷2次硬币」这一随机试验中，将硬币的某一面记作正面，与其相反的一面记作反面。将「硬币投出了正面」记作 H （假设其可能性为 $p,p&amp;gt;0$），将「硬币投出了反面」记作 T （假设其可能性为 $q, q=1-p&amp;gt;0$）。
描述样本空间——$\Omega$ 以一串序列（$w_1w_2w_3\cdots w_n$，其中$w_i的可能取值为H或T$）列出所有可能发生的结果，便可得样本空间 $\Omega$ ： $$ \Omega = \lbrace \text{HH, HT, TH, TT}\rbrace. $$
描述事件——$\Omega$ 的子集 样本空间 $\Omega$ 列出了随机试验所有可能发生的结果。在这些过程中，有一些结果可能是我们 所关心的。例如，我们可能会 关心第1次掷币的结果是正面 或者 关心第2次掷币的结果是反面。根据我们 所关心的 内容不同，我们可以对样本空间中的元素进行归类。这种归类有个学名，叫分割（decomposition）。其定义如下：对于一族集合$\lbrace C_i, i=1,2,\cdots\rbrace$，如果 $ C_i\cap C_j=\varnothing, \forall i \neq j $ 且 $\cup^\infty _{i=1}C_i=\Omega$ ，则称这一族集合 $\lbrace C_i, i=1,2,\cdots\rbrace$ 为 $\Omega$ 的一个分割（decomposition）或划分（partition）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>退宿日</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E9%80%80%E5%AE%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2022 22:47:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E9%80%80%E5%AE%BF/</guid>
      <description>今天处理完了毕业所需的所有手续，主要做了「退宿」一事。当我回到寝室的时候，恰有一个室友在收拾行李。许久未见，收拾着行李，我们有一搭没一搭地聊着，简单交流了一下彼此的前程。顺便，我俩交流了最近某个数据库被泄露的事件。聊到一半的时候，我在被泄露的数据库样本里一查找，居然还翻到了一个和他同名的家伙。途中，附近寝室的老哥邀请我们一起下楼吃午饭，室友立马答应了，而我拿出了提前买好的 1+1+1+1 回绝了那老哥。此后，下楼扔了 3 趟垃圾，抛弃了一叠与我没有关系的书籍，打包好了所有的行李，和室友找宿管阿姨交还了寝室的公物，完成了「退宿」。
这时，今日领取双证的截止时间快到了。本着「今天弄好以后就不用再来」的想法，我俩匆匆扫开共享单车，赶在值班老师下班前蹬到了领取双证的大楼。领取双证的手续不复杂，但比较繁琐。室友在我之前办理好了所有的手续。他本该直接走的——但等我拿好毕业证，处理完额外的手续后，抬头看了眼，发现他还在那儿等着我。我觉得没必要如此，大可先行离开。作为浪费他时间的赔礼，我带他到了楼下小卖部，打算请他吃雪糕。我直接在冰柜里抓了根带榛子的梦龙。他则在思索许久，拿了瓶冰红茶，说是冰淇淋太甜，容易腻味。拿完双证后便可回家了。我和室友并不顺路。于是，在学校大门的刷脸闸机前，我俩挥着各自手里的梦龙与冰红茶，就此别过了。
再说些不那么相关的。
回到家后，我姐问我「有没有和别人拍毕业照」，我的回答是「完全没有」。而今天，当我到领取双证的办公室时，发放双证的老师也问我和室友「不去拍点毕业照之类的东西吗」，我回答的是「没有，我没有什么好留念的了」。
我没有拍任何毕业照，现在也没有打算。我一向讨厌被拍照，讨厌看到相片里的自己，这种厌恶在个人照上尤甚。至于集体照，在过去，我有时会应朋友的邀请“被迫营业”一下，但现在连这一点也很难实现了——我曾经或许能有些可以一起拍毕业照的朋友，但我把和他们的关系都搞砸了。
不过，点进一些朋友的微信朋友圈，看到大伙儿一起撒欢的模样时，我还是能感到一阵悸动——我似乎对毕业照，或者说毕业照所反映的（表面上）良好的人际关系仍保有一丝憧憬。但这些已经与我无关了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为啥还有人直接用 LSTM 预测股价嘞？</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/lstm/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 02:34:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/lstm/</guid>
      <description>最近提交了论文的最终稿，闲来无事和其他同学交流了一下，发现有俩同学在用 LSTM 预测股价。简单扫了一遍他们的文章，发现他在数据的处理上比较粗糙，没有太大实用价值。支撑我作出这个判断的，是他们没做到以下几件事：
在数据处理上，股价数据属于时序数据，需要先做平稳性检验，对输入数据做对数差分，保证预测变量和特征变量都是平稳的。
在模型选择上，由于金融时序数据的信噪比比较低，所以模型的参数不能太多，以免过拟合。
在预测目标上，选择了股价的绝对值（而非收益率），而股价这玩意是不稳定序列，任何扰动都是永续的，因此方差随时间会趋向无穷大。同时，从实际应用的角度上看，我们其实更希望得到的是下一期的股价和这一期相比，是涨了还是跌了，而不是预测股票价格的绝对值。
如果中了以上几条，相当于训练模型前啥准备工作都没做。这会导致什么结果呢？根据笔者以前的试验，LSTM 大概率只能学到一堆噪声（$y_t^{&amp;rsquo;}=y_{t-1}+\epsilon^{&amp;rsquo;}$），甚至直接把前一期的收盘价作为当期的预测值输出——在这种情况下，假设单日内股价涨跌幅限制 10%（比如 A 股市场），那么在使用 MSE 的情况下，预测的误差也一定不会超过 10%。虽然预测误差看起来不大，但实际上模型没学到啥有用的东西，没法用于在股市里的获利。
举个例子，某只股票今天的价格是10元，用模型预测其明天的价格是10.25元，结果真的到了第二天，发现股票价格跌到了 9.75 元。这时候，你计算绝对股价的误差，可能会发现，$(10.25-9.75)/9.75 = 5.13%$，好像预测差距并不大，但问题就是，股票每天的波动本来就不大。如果你真拿这个模型去股市里实战，你可能会发现，这个模型虽然可以做到每天预测股价的绝对值的误差都都很小，但是每天的涨跌其实都是乱猜的，怕不是没多久就赔麻了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>侃侃「直言」</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E7%9B%B4%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2022 22:04:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E7%9B%B4%E8%A8%80/</guid>
      <description>今天读了福柯文选《自我技术》中的2篇文章，即《何谓直言？》与《说真话的勇气》。前一篇结合了诸多对于古希腊文献的分析，对于“直言”这一概念的词源、定义及特征进行解释。后一篇文章则延续了前一篇文章对于“直言”的讨论，简要阐明了指明了“直言”在“自我实践”的发展历程中极为重要。这种重要性体现在“直言”能够作为一种特定的标准判断“他者”，而这种“他者”在“述说自己之真”的自我实践是必不可少的。
说实话，这两篇文章里，比较吸引我的，一是福柯对于自己所用的方法论（即“问题化置疑”）的阐述，二是福柯提出的“直言”这一概念。在此，笔者尝试对于文本中的观点及论证进行选择性的转述，权当是今天的写作练习（？）了。由于笔者的福柯文本并没有多少阅读量，对于书中使用的诸多概念或许都存在理解偏差。因此，还请谨慎对待文中所提到的福柯的观点。
福柯的“问题化置疑” “问题化置疑”是什么？简而言之，就是研究 如今被视作问题的事物 是 为何 且 如何 在当今成为（或者说被视作）问题的。在《何谓直言？》一文里，福柯将自己视作一名“思想史”学者（而非“观念史学者”），澄清了“观念史”与“思想史”在研究方法论上的差异：前者关注某个特定的概念是何时出现的，如何产生、发展的，又和其他相关的概念如何相互影响；而思想史的学者则不然——他们关注的，是某个 未曾被问题化的 经验领域或实践类型（这些经验和实践在过去是被人们理所当然、习以为常的、寂寂无名的），如何成为一个亟需解决的问题，从而引发了一系列探讨和争论，煽动了新的反对与抗争，并为过去的那一系列行为、习惯、实践、制度带来危机。研究某些事物是为何且如何成为问题，关注这类曾经不成问题的事物“问题化”的过程，便是福柯的研究切入点。
在福柯看来，这种研究方法论既不像他人批评的那样，属于历史唯心主义，也不是完全脱离了具体历史背景的空想。他认为，“问题化置疑”并不是再现一个历史上早已存在的对象，也不是通过术语创造一个完全不存在的对象，而是通过一套话语或非话语实践，践让某物进入真实-虚假的游戏中，将它构建为思考的对象。这种问题化不是某一种泛泛宏观的过程、不是随着历史阶段不断推演而自然而然地产生的。这些问题的起源本身就和关心这些问题的微观主体息息相关。基于某种预设的、确定的宏观条件，所能得到的问题化命题很有可能出现不同；反过来说，面对某一个特定的问题化命题，我们也只能说，这是由某个特定主体所提出的、与这个主体的具体经历、身处环境、先验知识息息相关的产物。不同的个体，能够产出不一样的问题化命题。某个事物问题化的标志是，身处当时历史情景下的某些特定主体对于这些问题进行了应答。
作为“他者甄选标准”的“直言” 人们使用何种话语、何种实践，来尝试言说关于主体的真理？
对于这个问题，福柯做出了一个假设：主体想要获取主体的真理时，是通过一种 允许“可能且能够谈论自身” 的话语形式，而非通过 被告知 的话语形式，实现这种真理的获取。当主体言说真相时，主体就呈现出了其自身。换而言之，通过这种 被声称而且也被认为是真实的话语的特有结构类型 所隐含的诸多条件和形式，主体认为自己言说了真相，也被他人承认为言说了真相；不仅自己将自己建构为、而且也被他人建构为话语真理的一个主体：他向自己展示、也像他人展示自己是讲真话的人。基于这个假设，福柯进行了一些历史的分析，回顾历史上“述说自我之真”的实践，将这些实践置于“关心自己，应用于自身”（epimeleia heautou）的思想背景与框架下加以考察。这种“关心自己”的原则促进了“自我教化”这一现象的发展，随之而来的，是一整套的自我实践被构想、实现和传播。此间，福柯提及了希腊和罗马文化中对于“述说自我之真”的鼓励。例如，毕达哥拉斯学派及斯多葛学派主张频繁、持久、连续的内心审视的实践；交流“道德”、“精神”话题的往来书信也很常见；更有意思的是，人们被建议保存他们自己的日记，或是作为对所经历或思考的内容的回顾，留待日后的引用，或是作为梦醒之后对于梦境的记录。
在“述说自己之真”这一实践中，“他者”的存在是必不可少的。在基督教出现很久以前，“述说自己之真”这一实践是涉及几个人的活动，是和他人一起的活动，或者是，是与另一个人的活动。在基督教时代以及现代，我们都熟悉有这样的一个他者。可是，再在此之前，这样的“他者”形象就更加模糊、不明确、捉摸不透了——他可以是一位年长的老师，也许是一个私人的朋友，也可能是任意一个人。这种他者是多面向的，或许是政治的、医学的或是教育的。这种他者，并不像基督教文化中的忏悔师，或是先待的心理分析师那样，需要从机制性的代表那里获取资格。相应的，他们所需要的资格，是一种实践，是某种言说的方式，也就是“直言”（parrhēsia）。
直言（parrhēsia）的意思是“说出一切”。直言者（parrhēsiastēs）是说出心中所想之一切的言说者，即使他所说的东西可能会危及其生命——例如，在他的言论与国王或绝大多数民众所相信的东西不相符合的情况下。“直言”意味着告知一切，且告知的内容与真理相联系。直言者深信自己所说的东西为真，而且他们所说的东西实际上也确实为真。此外，“直言”是需要冒风险的。因为，要想言说真理，就应当越出对话者所持有的所谓“共同价值观”。这种“越出”将成为直言之批判维度的根基所在。一旦“直言”，就必须造成和直面冒犯他人、使他人烦躁、激怒他人、刺激他人，乃至诉诸极端暴力行为的危险——这是一种挑战，是地位相对低者对地位相对高者的挑战，是冒着打破和结束和他者的关系的危险 所进行的一种实践。最后，“直言”还与直言者的道德责任感息息相关——直言者本可以享有“保持沉默的自由。没有人强迫他说话，但他觉得自己有这样做的责任……因此，直言与自由和责任息息相关”。为了在直言的意义上说真话，一个人必须有通过说谎或缄口不言而不说真话的自由。要想说出真理，说真话者需要与自身建立起某种伦理关系。直言者“冒着死亡的危险去说出真理，而非停留于真理未曾言明的安全地带……他宁肯做一个说真话者，而不是过一种自欺欺人的生活”。在道德层面上，说真话是值得钦佩的，因为相较于不说真话，说真话要更加举步维艰。
除了上述内容以外，福柯还讨论了“直言”的积极用法与消极用法、“直言”和修辞之间的关系，以及“直言”和其他3种说真话方式的不同。不过，笔者对于这些部分的内容并无太多兴趣，因此不打算再做转述。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>刨土，然后假装考古</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 23:29:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天是那家伙的生日。按照过去的经验来看，我得在这天送点什么，尽管我俩目前几近断交了。
正当苦恼于该送什么时，我看到了淘宝上各个博物馆的“考古盲盒”。我初中时玩过类似的东西。在我的印象里，这玩意儿就是一块土砖，里面埋了几个微缩版的“文物”，需要使用附送的洛阳铲定位、工兵铲刨土、挖出被埋的文物，将其表面的灰土刷拭干净。若是挖的时候用力过猛，把埋着的玩意儿给铲断了，那也有补救的法子——盒子里附送了胶水，可以把被摧残的碎块粘上1。里面埋的东西挖出来之后，洗洗干净，可以当作摆件，而且挖的过程也挺有意思。我寻思着把这当作礼物，应该是个四平八稳的选择吧。于是，便下了单，写了张贺卡塞在包装盒里，想着今天送出去。
但是到了今天，问了之后才知道，那家伙并不愿意收我的东西2。那末，如何处理这玩意儿，便成了需要考虑的问题——稍加思索之后，便发现这大概是不成问题的问题：我不想将其转送他人，也懒得退货。既然没有别的去处，不如留着自己玩。
刨，刨个痛快 在结束今天上午的一场群面之后，我翻出了这盲盒、倒出了里面的工具、快速浏览了一下说明书后，便操起了洛阳铲开始干活。没想到，洛阳铲刚一下去，就被结结实实地顶了回来。好家伙，那么快就探出了一个被埋文物的位置嘛。我用工兵铲（？）刮去表面的灰土后，依稀辨认出，埋在下面的是官方命名为铜象尊的文物。此后挖掘的过程无太多可说的，具体细节在此不表。
铜象尊
在我刨到一半的时候，站在一旁围观的室友觉得这挺有意思。他也加入了。他的操作精细得多，在探明了第2个被埋文物（是一头🐖，全名为豕形铜尊的位置后，先是确定了整体的占地面积及形状，在周边削出了几条凹槽，再全程使用洛阳铲完成了剩余的挖掘操作。瞧这挖掘现场，真不愧是干净的男娃娃3：
豕形铜尊
成果展示（？） 下图便是挖掘的最终成果。一只铜象尊，一只豕形铜尊，还有最右侧的一个隐藏款文物，名为皿方罍(léi)，但是只有上半截的皿顶4。
合照
挖掘的过程还是挺有乐趣的。尽管此前曾经体验过这种挖掘玩具，但在时隔8年重新接触它以后，还是能感受到刨土带来的喜悦5。若是此前没有类似的体验，或许可以尝试一下。
我曾以此法拯救过在挖掘过程中断了双腿的“兵马俑”。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
说实话有些意外，但仔细想想也很合理。我不愿想下去了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这老哥曾被陌生人放在所谓的“表白墙”上寻求联系方式，据称“具有干净的外貌”。故此，我常以“干净”调侃他。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
此乃分割商法。发行方似乎是故意这么设计的。这是最值得诟病的一点。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
或许，相比“挖出某个东西”而言，我更喜欢的，还是刨土的过程吧。或者是，吸引我的是刨土过程中所蕴含的破坏性？也说不定。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在流放地</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E5%9C%A8%E6%B5%81%E6%94%BE%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 02:01:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E5%9C%A8%E6%B5%81%E6%94%BE%E5%9C%B0/</guid>
      <description>今天读完了卡夫卡的《在流放地》。 文中共出现了4名角色：旅行者、军官、兵士与罪犯。 其中，军官这个角色，是其笔下的典型角色：他秉持着某种为世俗所不容的理念，与别人相比是如此荒诞、偏执，在人群中显得格格不入。一方面，他对于自己所执的那份信仰，对于美好的旧时光怀有一种难以挽回过去的追忆感，内心深处藏着某种孤独；另一方面，他又是时代的弃子，作为旧时代的遗老，为那些已被抛弃的落后事物引以为豪。对于前者，卡夫卡描绘出了某种类似于理想主义者的形象；而对于后者，则若有若无地渲染了军官的不可思议，凸显了一种荒诞感。这两种属性，撕扯着军官这个形象，使其表现出了两种截然不同的状态，引向了其最终的殉道之举，令人想要同情，却又不敢靠近这种异端，于是只是远远地望着他，心中不知是什么滋味。
2020.3.30</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>记一篇阴阳怪气的文章</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/%E5%86%B0%E5%B7%9D%E5%86%BB%E5%9C%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2020 21:10:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/%E5%86%B0%E5%B7%9D%E5%86%BB%E5%9C%9F/</guid>
      <description>下午开车至嘉定，自 5 点待到 9 点。期间，一开始对厂里四周环境的好奇，不久后便转为了疲惫，于是看起了知乎，刷到关于一篇关于《生态经济学集成框架的理论与实践（I）:集成思想的领悟之道》的问题，被作者深厚的「高级黑」功力所震撼到，不由得去看了原文。全文都在影射导师目中无人、学术浮夸、占用他人成果、走后门、利益人情交换，似夸实骂。简单摘取几例「阴阳怪气」的段落：
neta 了康德的《论有美感和崇高感》，并表示导师具备仁、义、礼、智四德，但是无「信」
暗示利益集团的存在，以及导师利益分配不均
恰到好处的大与小
笑过之后，想想作者作文时的心境，又无比唏嘘。作者是不是在导师门下的利益斗争中失败、不受重用、饱受冷落，才万念俱灰，以作出同归于尽之举？
不过，更离谱的是其他人对这篇文章的引用——引用此文者大概都是为了在参考文献里多加几篇文献，就在搜索引擎里搜了几个关键词，不看内容、直接把相关文献加进了参考文献吧。这也挺好笑。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
