<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>图一乐 on 狗蛋日</title>
    <link>https://example.com/categories/%E5%9B%BE%E4%B8%80%E4%B9%90/</link>
    <description>Recent content in 图一乐 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Apr 2022 22:04:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://example.com/categories/%E5%9B%BE%E4%B8%80%E4%B9%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>侃侃「直言」</title>
      <link>https://example.com/posts/parrh%C4%93sia/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2022 22:04:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/parrh%C4%93sia/</guid>
      <description>今天读了福柯文选《自我技术》中的2篇文章，即《何谓直言？》与《说真话的勇气》。前一篇结合了诸多对于古希腊文献的分析，对于“直言”这一概念的词源、定义及特征进行解释。后一篇文章则延续了前一篇文章对于“直言”的讨论，简要阐明了指明了“直言”在“自我实践”的发展历程中极为重要。这种重要性体现在“直言”能够作为一种特定的标准判断“他者”，而这种“他者”在“述说自己之真”的自我实践是必不可少的。
说实话，这两篇文章里，比较吸引我的，一是福柯对于自己所用的方法论（即“问题化置疑”）的阐述，二是福柯提出的“直言”这一概念。在此，笔者尝试对于文本中的观点及论证进行选择性的转述，权当是今天的写作练习（？）了。由于笔者的福柯文本并没有多少阅读量，对于书中使用的诸多概念或许都存在理解偏差。因此，还请谨慎对待文中所提到的福柯的观点。
福柯的“问题化置疑” “问题化置疑”是什么？简而言之，就是研究 如今被视作问题的事物 是 为何 且 如何 在当今成为（或者说被视作）问题的。在《何谓直言？》一文里，福柯将自己视作一名“思想史”学者（而非“观念史学者”），澄清了“观念史”与“思想史”在研究方法论上的差异：前者关注某个特定的概念是何时出现的，如何产生、发展的，又和其他相关的概念如何相互影响；而思想史的学者则不然——他们关注的，是某个 未曾被问题化的 经验领域或实践类型（这些经验和实践在过去是被人们理所当然、习以为常的、寂寂无名的），如何成为一个亟需解决的问题，从而引发了一系列探讨和争论，煽动了新的反对与抗争，并为过去的那一系列行为、习惯、实践、制度带来危机。研究某些事物是为何且如何成为问题，关注这类曾经不成问题的事物“问题化”的过程，便是福柯的研究切入点。
在福柯看来，这种研究方法论既不像他人批评的那样，属于历史唯心主义，也不是完全脱离了具体历史背景的空想。他认为，“问题化置疑”并不是再现一个历史上早已存在的对象，也不是通过术语创造一个完全不存在的对象，而是通过一套话语或非话语实践，践让某物进入真实-虚假的游戏中，将它构建为思考的对象。这种问题化不是某一种泛泛宏观的过程、不是随着历史阶段不断推演而自然而然地产生的。这些问题的起源本身就和关心这些问题的微观主体息息相关。基于某种预设的、确定的宏观条件，所能得到的问题化命题很有可能出现不同；反过来说，面对某一个特定的问题化命题，我们也只能说，这是由某个特定主体所提出的、与这个主体的具体经历、身处环境、先验知识息息相关的产物。不同的个体，能够产出不一样的问题化命题。某个事物问题化的标志是，身处当时历史情景下的某些特定主体对于这些问题进行了应答。
作为“他者甄选标准”的“直言” 人们使用何种话语、何种实践，来尝试言说关于主体的真理？
对于这个问题，福柯做出了一个假设：主体想要获取主体的真理时，是通过一种 允许“可能且能够谈论自身” 的话语形式，而非通过 被告知 的话语形式，实现这种真理的获取。当主体言说真相时，主体就呈现出了其自身。换而言之，通过这种 被声称而且也被认为是真实的话语的特有结构类型 所隐含的诸多条件和形式，主体认为自己言说了真相，也被他人承认为言说了真相；不仅自己将自己建构为、而且也被他人建构为话语真理的一个主体：他向自己展示、也像他人展示自己是讲真话的人。基于这个假设，福柯进行了一些历史的分析，回顾历史上“述说自我之真”的实践，将这些实践置于“关心自己，应用于自身”（epimeleia heautou）的思想背景与框架下加以考察。这种“关心自己”的原则促进了“自我教化”这一现象的发展，随之而来的，是一整套的自我实践被构想、实现和传播。此间，福柯提及了希腊和罗马文化中对于“述说自我之真”的鼓励。例如，毕达哥拉斯学派及斯多葛学派主张频繁、持久、连续的内心审视的实践；交流“道德”、“精神”话题的往来书信也很常见；更有意思的是，人们被建议保存他们自己的日记，或是作为对所经历或思考的内容的回顾，留待日后的引用，或是作为梦醒之后对于梦境的记录。
在“述说自己之真”这一实践中，“他者”的存在是必不可少的。在基督教出现很久以前，“述说自己之真”这一实践是涉及几个人的活动，是和他人一起的活动，或者是，是与另一个人的活动。在基督教时代以及现代，我们都熟悉有这样的一个他者。可是，再在此之前，这样的“他者”形象就更加模糊、不明确、捉摸不透了——他可以是一位年长的老师，也许是一个私人的朋友，也可能是任意一个人。这种他者是多面向的，或许是政治的、医学的或是教育的。这种他者，并不像基督教文化中的忏悔师，或是先待的心理分析师那样，需要从机制性的代表那里获取资格。相应的，他们所需要的资格，是一种实践，是某种言说的方式，也就是“直言”（parrhēsia）。
直言（parrhēsia）的意思是“说出一切”。直言者（parrhēsiastēs）是说出心中所想之一切的言说者，即使他所说的东西可能会危及其生命——例如，在他的言论与国王或绝大多数民众所相信的东西不相符合的情况下。“直言”意味着告知一切，且告知的内容与真理相联系。直言者深信自己所说的东西为真，而且他们所说的东西实际上也确实为真。此外，“直言”是需要冒风险的。因为，要想言说真理，就应当越出对话者所持有的所谓“共同价值观”。这种“越出”将成为直言之批判维度的根基所在。一旦“直言”，就必须造成和直面冒犯他人、使他人烦躁、激怒他人、刺激他人，乃至诉诸极端暴力行为的危险——这是一种挑战，是地位相对低者对地位相对高者的挑战，是冒着打破和结束和他者的关系的危险 所进行的一种实践。最后，“直言”还与直言者的道德责任感息息相关——直言者本可以享有“保持沉默的自由。没有人强迫他说话，但他觉得自己有这样做的责任……因此，直言与自由和责任息息相关”。为了在直言的意义上说真话，一个人必须有通过说谎或缄口不言而不说真话的自由。要想说出真理，说真话者需要与自身建立起某种伦理关系。直言者“冒着死亡的危险去说出真理，而非停留于真理未曾言明的安全地带……他宁肯做一个说真话者，而不是过一种自欺欺人的生活”。在道德层面上，说真话是值得钦佩的，因为相较于不说真话，说真话要更加举步维艰。
除了上述内容以外，福柯还讨论了“直言”的积极用法与消极用法、“直言”和修辞之间的关系，以及“直言”和其他3种说真话方式的不同。不过，笔者对于这些部分的内容并无太多兴趣，因此不打算再做转述。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>刨土，然后假装考古</title>
      <link>https://example.com/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 23:29:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天是那家伙的生日。按照过去的经验来看，我得在这天送点什么，尽管我俩目前几近断交了。
正当苦恼于该送什么时，我看到了淘宝上各个博物馆的“考古盲盒”。我初中时玩过类似的东西。在我的印象里，这玩意儿就是一块土砖，里面埋了几个微缩版的“文物”，需要使用附送的洛阳铲定位、工兵铲刨土、挖出被埋的文物，将其表面的灰土刷拭干净。若是挖的时候用力过猛，把埋着的玩意儿给铲断了，那也有补救的法子——盒子里附送了胶水，可以把被摧残的碎块粘上1。里面埋的东西挖出来之后，洗洗干净，可以当作摆件，而且挖的过程也挺有意思。我寻思着把这当作礼物，应该是个四平八稳的选择吧。于是，便下了单，写了张贺卡塞在包装盒里，想着今天送出去。
但是到了今天，问了之后才知道，那家伙并不愿意收我的东西2。那末，如何处理这玩意儿，便成了需要考虑的问题——稍加思索之后，便发现这大概是不成问题的问题：我不想将其转送他人，也懒得退货。既然没有别的去处，不如留着自己玩。
刨，刨个痛快 在结束今天上午的一场群面之后，我翻出了这盲盒、倒出了里面的工具、快速浏览了一下说明书后，便操起了洛阳铲开始干活。没想到，洛阳铲刚一下去，就被结结实实地顶了回来。好家伙，那么快就探出了一个被埋文物的位置嘛。我用工兵铲（？）刮去表面的灰土后，依稀辨认出，埋在下面的是官方命名为铜象尊的文物。此后挖掘的过程无太多可说的，具体细节在此不表。最终，三下五除二，我用略微暴力的挖掘手法，将这🐘老哥从地底解放了出来。
在我刨到一半的时候，站在一旁围观的室友觉得这挺有意思。于是，在我挖出🐘之后，室友也加入了刨土的伟大事业。他操作起来比我精细得多，在探明了第2个被埋文物（是一头🐖，全名为豕形铜尊的位置后，先是确定了整体的占地面积及形状，在周边削出了几条凹槽，再全程使用洛阳铲完成了剩余的挖掘操作。瞧这挖掘现场，真不愧是干净的男娃娃3：
成果展示（？） 下图便是挖掘的最终成果。一只铜象尊，一只豕形铜尊，还有最右侧的一个隐藏款文物，名为皿方罍(léi)，但是只有上半截的皿顶4。
挖掘的过程还是挺有乐趣的。尽管此前曾经体验过这种挖掘玩具，但在时隔8年重新接触它以后，还是能感受到刨土带来的喜悦5。若是此前没有类似的体验，或许可以尝试一下。
我曾以此法拯救过在挖掘过程中断了双腿的“兵马俑”。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
说实话有些意外，但仔细想想也很合理。我不愿想下去了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这老哥曾被陌生人放在所谓的“表白墙”上寻求联系方式，据称“具有干净的外貌”。故此，我常以“干净”调侃他。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
此乃分割商法。发行方似乎是故意这么设计的。这是最值得诟病的一点。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
或许，相比“挖出某个东西”而言，我更喜欢的，还是刨土的过程吧。或者是，吸引我的是刨土过程中所蕴含的破坏性？也说不定。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>记忆里的食谱</title>
      <link>https://example.com/posts/recipe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/recipe/</guid>
      <description>天已经亮了，但还是蒙蒙黑。我躺在床上，两眼生疼。
我大概的确是老了。支持我做出此判断的，并不是我年龄的绝对值大小——虽然我已经 88 岁了，但我仍有劳动的余力，在统计口径里尚属中年，仍可顶上半边天。那么，我为何这么说？
我年轻的时候，听过这么一种说法：一旦人开始频繁追忆过去，絮絮叨叨向旁人讲述自己年轻时候的经历，就代表他已经步入老年阶段了。现在的我倒没有说个不停的念头1。只是，最近我常常做梦，梦到过去的些许记忆，主要是和吃的有关。具体的菜品我记得的不多了，好像有老妈做的红烧肉，老爸做的玫瑰大肉，那是他们还在的时候常做的菜。此外，好像就是 66 年前，我开始记录了简单的菜谱——而根据菜谱做出的稀烂成品，似乎也历历在目。能记起的，大概有下面的这些：
蛋炒饭 主料：2 个鸡蛋，1 盘冷饭。 锅里先加油烧热，随后冷饭下锅、烘干水分，再下蛋液，待饭与蛋交融后，在饭堆中间刨个小口，并将胡萝卜丁、洋葱碎、少许酱油、香油倒入其中，翻炒熟后，即可出锅。 披萨🍕 主料：1 块锅盔/新疆烤馕，100g马苏里拉芝士，番茄酱，培根、香肠。 步骤：放饼底，涂上一层酱，一层肉和菜，一层芝士。将经过上述处理的饼底放入空气炸锅，10分钟，火温180度，即可出锅。 番茄炒蛋 主料：鸡蛋🥚、番茄。 步骤：锅里加油烧热，随后倒入蛋液，同时从锅里舀一勺热油淋在蛋液上方，蛋皮成型后捞出锅。下番茄酱、蒜末，大火炒香，再下番茄煸香，后将蛋皮重新入锅，加少许水、盐、糖，翻炒几下，即可出锅。 蒸蛋 主料：鸡蛋🥚，牛奶🥛/（可选择加盐的）凉白开水。 步骤打蛋，将蛋液与牛奶/凉白开以 1:(1.5~3) 的容积比混合。将混合后的蛋液置入蒸锅，中大火蒸 10~15 分钟，后以小火焖 3~5 分钟，淋上生抽（或其它辅料）后即可出锅。 红烧排骨 主料：排骨，冰糖（懒得炒糖色可多用点生抽），香料（香叶、桂皮、姜片） 步骤：香料加水备用。排骨焯水出锅备用。之后，锅中加少许油，加入 3 把冰糖，小火炒糖色，待融化的糖液冒泡后，加入此前的排骨，翻炒几下后加入香料，加 5 勺生抽、2 勺料酒，小火焖数分钟，待汤汁不多后，大火收汁，即可出锅。 一直到现在，我再也没吃到以前吃过的那般好的菜了，尽管我已经忘记了它们的味道——不知我怀念的是菜，还是那些做出菜的人们。
起床站定，稍作伸展，待眼部的不适稍有缓解后，我留意着地面，慢步走到桌旁，捏起小瓶营养液，开盖喝了起来。我一直不喜欢喝这营养液，但我也没有其他的可选项了——在今天，营养液是最廉价的营养来源，瓜果蔬菜都已成了奢侈品，我负担不起。这玩意儿淡黄淡黄的，入口黏糊糊的，有些甜，绝非我喜欢的甜味，恶心得像草莓味的泰诺。
该出门了，不然上工要迟到了。今天的记录就到此为止吧。
2088 年 6 月 15 日，狗蛋日记于 Kapfa 区。
更何况，就算我真的有这种倾诉的冲动，也找不到一个能听我说这些的人。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
