<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活记录 on 狗蛋日</title>
    <link>https://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
    <description>Recent content in 生活记录 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Aug 2022 17:21:50 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B0%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>拾遗5月</title>
      <link>https://example.com/posts/%E6%8B%BE%E9%81%97%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 17:21:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/%E6%8B%BE%E9%81%97%E5%BD%95/</guid>
      <description>2019.5.4 今天或许是个好日子。我不知道。
老爸忙着粉刷家的外墙，弄得自己一身涂料，头发上也沾了些许。明明小区里不久后就会有专人去做这件事的。
老妈最近则是沉浸在了拼多多的种菜活动里，想着用种菜所得的代币换取点米吃吃，也许是一个人在家太久，无聊了吧。
老姐去青岛参加别人的婚礼了，吃了不少海鲜，回来以后上吐下泻，在保温杯里泡枸杞，喝起了白粥。
说实话，我在学校里的时候，很少会想他们。有时感受到这种淡漠，就会想，是什么消磨了彼此之间的联系呢？他们对我的确很好，我能感受得到，但我又想逃避他们。
老周最近碰上了情坎。听他说：「她说她不喜欢我。我喜欢她好久了啊，虽然我胆子小一直不敢直接说，但她明明早就知道，而且一直对我这么好，现在突然说这种话，我不知道该怎么办了。」
这算是他不为人知的一面。说了几句安慰的话后，他睡前谢了我。我有点同情。
地铁志愿者的日常活动，我一刻也不想多待了。做的事情无所裨益，还得面对着路人的警觉与不屑。而我也没能想出什么改善的方法。我可能曾从志愿者活动中感受过些许助人的快乐，但还是无所事事的空窗期更多。
2019.5.5 昨夜睡得很糟。躁动的意识难以平静，扰得我难以入眠。抬头一看，已无灯还亮着，就连 FZ 都睡了——他一向是寝室里睡得最晚的那位。这一定不早了。我不记得我是否做了什么梦，只能感到身上的阵阵灼热。努力入眠后，再度惊醒，一看手表，已然五点半了。
好想睡到自然醒。
上午的语文课讲了诗歌。从楚辞讲到了唐诗宋词。说起来，我真正感受到诗词之美时，已经到了高中的后期。以前教辅上对于诗歌内容的解析，在我眼里只是食之无味的糠咽菜，学习它们不过是为了应付考试。不过，当我试着了解作者人生的故事、揣摩诗词的结构时，似乎有什么在心里迸发。
晚上出来和 walawala 君讨论了某一门课的展示，还意外收获了杯奶茶。讨论到后来，竟变成了 4399 双人局。很久没那么开心了。
结果晚上又睡不着了。或许不该喝那杯奶茶的。
2019.5.6 看了《数理逻辑》的前两章。
2019.5.8 剑桥晚清民国史一课的展示做得很糟糕。或许我们本就没有做好准备，而最后呈现出的效果也与想象中的有很大差别。
2019.5.9 录了离部寄语，当时说了：
「我想，你们是，打破那昏庸陈旧的小束、踏着一瞬的光。我湖南世界里有一丢丢亮起来了。我彷徨，我紧张，但心底，有种奇怪的感觉在膨胀，它告诉我，瞧啊瞧，你的曙光。」
现在想想好尴尬。
2019.5.16 今天看了半天的宏观经济学。即使此前有多少不解，现在也终归是有点开窍的感觉了。不过，真正在课上开始做题的时候，仍是有些力不从心，希望之后会好点吧。
北岛的《守夜》到了。速读一波，得妙句一枚：「比事故更陌生/比废墟更完整」。
上完管理学后，去跑了 2 km。摘下眼镜后，才发现世界如此朦胧，摇曳树影映着柔光，琴王在琴房里游荡。看着双杠、吹着晚风，很舒服。
Z 君明天要考 F3 了，祝其好运。
2019.5.17 昨日上午的语文课，大抵讲了些许中国各朝代的小说，不过读过的实在太少，故未能有什么共鸣。下午时，不甘于停留在校园里，想要出走，却又不知往何处去，于是乘地铁到了大华三路。下车后，骑车开始了漫无目的地游荡，途中有些有意思的人：在岚皋路那块儿岑感到有俩骑着摩拜1的蓝西装人士，有一人穿着黄皮革制成的皮鞋，很亮眼，骑了不久在长寿路又遇到了他们；也见到一个老爷爷和老奶奶迈着小步走入银行。老爷子一手搭着老伴的肩膀，不时歪过头来看向老奶奶，两人的步伐出奇一致；行人较少的街道一旁开着占卜点，经过时有一股熏香，地图上没搜到其介绍。
骑了一个小时后，累了。于是到附近的瑞幸里点了杯类似星冰乐的饮料。坐了一会儿，有一男一女与我一同拼桌。他们应该是附近公司的职员，我猜想。聊了几句之后，得知他们是从日本来的，在此待了已经有3年。这名日本老哥♂挺爱看圣经，说几句就言必称圣经，说这是智慧之书。东聊一句，西聊一句，竟也聊了一个小时。之后，我们双双有事，便就此告别。
晚上是部门的最后一次联谊。原本觉得会很无聊，但看到部门的合照、听着强哥蒋姐对我说的话时，我突然很感动。
之后，我们吃了蛙锅，去了 KTV ，各回各寝，结束了这一天。
2019.5.18 9 点多才起床……把张之洞的初稿写完了。
头昏，于是去操场跑了 5 km，花了 28 分钟，挺慢，但是跑完舒服得很，之后去尔美吃了米粉。
之后，去沃尔玛买了毛巾和洗手液，到附近的水果店里买了些水果。
2019.5.19 参加了思辙的一场讲座，大意为：
不要神话别人，神话你自己 组织的 slogan -&amp;gt; 行事风格 -&amp;gt; 个人 T 型之思 scarcity do what you love 看到摩拜恍若隔世。现在是哈罗（蓝）、青桔（绿）的天下了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>退宿日</title>
      <link>https://example.com/posts/%E9%80%80%E5%AE%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2022 22:47:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/%E9%80%80%E5%AE%BF/</guid>
      <description>今天处理完了毕业所需的所有手续，主要做了「退宿」一事。当我回到寝室的时候，恰有一个室友在收拾行李。许久未见，收拾着行李，我们有一搭没一搭地聊着，简单交流了一下彼此的前程。顺便，我俩交流了最近某个数据库被泄露的事件。聊到一半的时候，我在被泄露的数据库样本里一查找，居然还翻到了一个和他同名的家伙。途中，附近寝室的老哥邀请我们一起下楼吃午饭，室友立马答应了，而我拿出了提前买好的 1+1+1+1 回绝了那老哥。此后，下楼扔了 3 趟垃圾，抛弃了一叠与我没有关系的书籍，打包好了所有的行李，和室友找宿管阿姨交还了寝室的公物，完成了「退宿」。
这时，今日领取双证的截止时间快到了。本着「今天弄好以后就不用再来」的想法，我俩匆匆扫开共享单车，赶在值班老师下班前蹬到了领取双证的大楼。领取双证的手续不复杂，但比较繁琐。室友在我之前办理好了所有的手续。他本该直接走的——但等我拿好毕业证，处理完额外的手续后，抬头看了眼，发现他还在那儿等着我。我觉得没必要如此，大可先行离开。作为浪费他时间的赔礼，我带他到了楼下小卖部，打算请他吃雪糕。我直接在冰柜里抓了根带榛子的梦龙。他则在思索许久，拿了瓶冰红茶，说是冰淇淋太甜，容易腻味。拿完双证后便可回家了。我和室友并不顺路。于是，在学校大门的刷脸闸机前，我俩挥着各自手里的梦龙与冰红茶，就此别过了。
再说些不那么相关的。
回到家后，我姐问我「有没有和别人拍毕业照」，我的回答是「完全没有」。而今天，当我到领取双证的办公室时，发放双证的老师也问我和室友「不去拍点毕业照之类的东西吗」，我回答的是「没有，我没有什么好留念的了」。
我没有拍任何毕业照，现在也没有打算。我一向讨厌被拍照，讨厌看到相片里的自己，这种厌恶在个人照上尤甚。至于集体照，在过去，我有时会应朋友的邀请“被迫营业”一下，但现在连这一点也很难实现了——我曾经或许能有些可以一起拍毕业照的朋友，但我把和他们的关系都搞砸了。
不过，点进一些朋友的微信朋友圈，看到大伙儿一起撒欢的模样时，我还是能感到一阵悸动——我似乎对毕业照，或者说毕业照所反映的（表面上）良好的人际关系仍保有一丝憧憬。但这些已经与我无关了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>攀岩杂记</title>
      <link>https://example.com/posts/%E6%94%80%E5%B2%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 21:01:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/%E6%94%80%E5%B2%A9/</guid>
      <description>前天一时兴起想去岩馆爬墙，于是约了某个老哥同去。结果今天临时被鸽，只好独自前行。
到岩馆时已经是下午了。原则上这段时间他们这种门店还不能对外开放。刚进门不久，就听到老板和他人的对话，听说他们是偷偷开馆的。似乎附近有一家偷偷开馆的还被举报了。挺惨的。
简单热身后，先观察了别人一段时间，回忆起大致规则后，挑了一条 V1 的线，靠蛮力在第 3 次尝试的时候爬成了。随后又小试了几条 V1，结果都没完成，试了几次就力竭了。看到我的几次尝试后，旁边有人告诉我肩膀没放松，这样腿部不好发力。的确如此。在某些脚点上，我没把握好让肩膀放松的姿势。在岩馆霍霍了 2 小时后，手上破了点皮，决定归家。 在路上看到家港式小吃的餐馆，开放堂食，于是进去吃了点炸串和咖喱牛腩。饭饱后，坐地铁回家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拉面好吃</title>
      <link>https://example.com/posts/%E6%8B%89%E9%9D%A2%E5%BA%97/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 22:28:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/%E6%8B%89%E9%9D%A2%E5%BA%97/</guid>
      <description>不知怎么的，我突然想吃面了。
我的初中附近吃的很多。但我独爱校门口不远处的那家牛肉面馆。面馆外挂着个“兰州牛肉拉面”的LED招牌，随处可见的那种，乍一看，和其他拉面馆别无两样。但比起这家店，其他面馆总感觉差些什么，似乎只有初中门口这家最好吃。每逢周五放学，或是平日做完值日，兜里还有点闲钱，便约上三两同学一同去吃面。
这家店地方不大，不过很洁净。大部分时候，店里的客人并不多，因此从不担心没有座位。常常会选个面向大门的位置坐。落座以后，便开始考虑要吃什么。若仅仅是为了垫垫肚子，而对味道没有特殊要求的话，便会点一碗大份的牛肉拉面。原味的牛肉拉面，刚上桌的时候总是热气腾腾的，在冬天尤为暖心。分量不少，管饱，而且还算便宜，即便是大份的拉面，再加个煎荷包蛋，也只需要十元。有时，为了找到一起吃面的同伴，我往往会请客。虽然不想承认，但不得不说，若是能有些许朋友一道吃面，那还是满闹腾的。
上了高中后，我曾路过此处，便想重温经典，点了份油泼辣子面，试着找回曾经的味道。只不过，这次的面似乎和我记忆中的味道产生了些许偏差。面条没那么劲道了，有些粘牙，总感觉失去了活力。辣油和面也腻腻的，吃上去没那么香了。附赠的面汤倒还是那个味，但对于现在的我而言，或许还是太咸了，稍吮几口便不再喝下去。
面馆或许还在，但一起吃面的同伴倒不多了。不知以后还能不能尝到这种味道。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
