<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>玩具 on 狗蛋日</title>
    <link>https://young-mann.top/tags/%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
    <description>Recent content in 玩具 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Feb 2022 23:29:12 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://young-mann.top/tags/%E7%8E%A9%E5%85%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>刨土，然后假装考古</title>
      <link>https://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 23:29:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天是那家伙的生日。按照过去的经验来看，我得在这天送点什么，尽管我俩目前几近断交了。
正当苦恼于该送什么时，我看到了淘宝上各个博物馆的“考古盲盒”。我初中时玩过类似的东西。在我的印象里，这玩意儿就是一块土砖，里面埋了几个微缩版的“文物”，需要使用附送的洛阳铲定位、工兵铲刨土、挖出被埋的文物，将其表面的灰土刷拭干净。若是挖的时候用力过猛，把埋着的玩意儿给铲断了，那也有补救的法子——盒子里附送了胶水，可以把被摧残的碎块粘上1。里面埋的东西挖出来之后，洗洗干净，可以当作摆件，而且挖的过程也挺有意思。我寻思着把这当作礼物，应该是个四平八稳的选择吧。于是，便下了单，写了张贺卡塞在包装盒里，想着今天送出去。
但是到了今天，问了之后才知道，那家伙并不愿意收我的东西2。那末，如何处理这玩意儿，便成了需要考虑的问题——稍加思索之后，便发现这大概是不成问题的问题：我不想将其转送他人，也懒得退货。既然没有别的去处，不如留着自己玩。
刨，刨个痛快 在结束今天上午的一场群面之后，我翻出了这盲盒、倒出了里面的工具、快速浏览了一下说明书后，便操起了洛阳铲开始干活。没想到，洛阳铲刚一下去，就被结结实实地顶了回来。好家伙，那么快就探出了一个被埋文物的位置嘛。我用工兵铲（？）刮去表面的灰土后，依稀辨认出，埋在下面的是官方命名为铜象尊的文物。此后挖掘的过程无太多可说的，具体细节在此不表。
铜象尊
在我刨到一半的时候，站在一旁围观的室友觉得这挺有意思。他也加入了。他的操作精细得多，在探明了第2个被埋文物（是一头🐖，全名为豕形铜尊的位置后，先是确定了整体的占地面积及形状，在周边削出了几条凹槽，再全程使用洛阳铲完成了剩余的挖掘操作。瞧这挖掘现场，真不愧是干净的男娃娃3：
豕形铜尊
成果展示（？） 下图便是挖掘的最终成果。一只铜象尊，一只豕形铜尊，还有最右侧的一个隐藏款文物，名为皿方罍(léi)，但是只有上半截的皿顶4。
合照
挖掘的过程还是挺有乐趣的。尽管此前曾经体验过这种挖掘玩具，但在时隔8年重新接触它以后，还是能感受到刨土带来的喜悦5。若是此前没有类似的体验，或许可以尝试一下。
我曾以此法拯救过在挖掘过程中断了双腿的“兵马俑”。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
说实话有些意外，但仔细想想也很合理。我不愿想下去了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这老哥曾被陌生人放在所谓的“表白墙”上寻求联系方式，据称“具有干净的外貌”。故此，我常以“干净”调侃他。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
此乃分割商法。发行方似乎是故意这么设计的。这是最值得诟病的一点。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
或许，相比“挖出某个东西”而言，我更喜欢的，还是刨土的过程吧。或者是，吸引我的是刨土过程中所蕴含的破坏性？也说不定。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
