<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>玩具 on 狗蛋日</title>
    <link>https://young-mann.top/tags/%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
    <description>Recent content in 玩具 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Dec 2023 19:55:03 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://young-mann.top/tags/%E7%8E%A9%E5%85%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>小逛纽伦堡</title>
      <link>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E7%BA%BD%E4%BC%A6%E5%A0%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 19:55:03 +0100</pubDate>
      <guid>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E7%BA%BD%E4%BC%A6%E5%A0%A1/</guid>
      <description>2023.12.22 ~ 2023.12.27&#xA;圣诞集市（Nürnberger Christkindlesmarkt） 上周周五去了趟纽伦堡，到S姐S哥家蹭饭，顺便逛了那里的圣诞集市，尝试了纽伦堡小香肠和热红酒（Glühwein），喝得我浑身乏力，身上有些发痒，静息心率稳定在120次/分左右。可能是我不常喝酒、有些酒精过敏的缘故。&#xA;Christkind (?)&#xA;纽伦堡小香肠&#xA;用于表明心意但并不好吃的食物（？）&#xA;逛完圣诞市场之后，去了小食光吃中餐，尝试了它们家的烤鱼、毛血旺以及肥肠。味道不错，都挺重口，很下饭1。吃完之后，便回到住所继续吃吃喝喝，度过了余下时光。&#xA;毛血旺&#xA;烤鱼&#xA;玩具博物馆（Spielzeugmuseum） 此后的几天里，主要是逛街和吃，但我没啥印象了，这部分内容就不写了。&#xA;26日，我们去了玩具博物馆。展品不少。让我感兴趣的，大多是人形制品。&#xA;其中，某层展馆里的纸片人，让我想起了本科某个夏季学期为了完成思道修的作业、拍摄防诈视频（内容记不真切了）而作的纸片人，虽然挺丑，但做的时候很开心。&#xA;博物馆的顶楼有玩玩具的区域，可以玩桌上足球（用的是玻璃弹珠）、桌上弹球及搭积木。我们都玩了一局，挺开心。如果不是为了给后来人腾位置，我应该会继续玩下去。&#xA;博物馆里的纸片人&#xA;以前自制的纸片人1号&#xA;以前自制的纸片人2号&#xA;以前自制的纸片人3号&#xA;以前自制的纸片人4号&#xA;桌上足球的小人&#xA;沙漠里玩沙的人&#xA;瓶盖蛇&#xA;我不记得内容但感觉很精致的小人&#xA;人 柱&#xA;逛完就回去吃饭咯。第二天中午回了苏黎世。回苏黎世前，从S哥那里薅了一大袋切好的牛羊肉。这样的话，接下来两周不用去超市买肉了，幸福o(￣▽￣)o！&#xA;德铁（Deutsch Bahn）&amp;amp;陌生人 本次出行的来程和去程以火车为主，中途碰上了车次被取消及延误的情况，也算是初步体会到德铁为啥被 S 姐称作 Scheiße Bahn 了。好在出现这种情况之后，乘客几乎能任意乘坐别的车次，只要那班车能到你原定的终点即可。如果想保险点，也可以去车站的 Information 处，和柜台人员说明车次被取消的情况，让ta开一张 Reiseverbindung 2，告诉你接下来该坐什么车次才能到目的地。&#xA;Reiseverbindung&#xA;去纽伦堡的途中，我靠着分享自带的巧克力，短暂和邻座的人聊了几句。其中一个人操着英国口音，简单客套几句，共同吐槽了德铁之后就无后话了；另外一个人和我一样拎了一袋 Läderach，说他从日内瓦出发，想把巧克力带回去给妹妹尝尝，看我在写偏微分方程相关的东西，好奇我在干什么。他还问了我是哪里人，解释说他之所以问这个问题，是因为别人问他这个问题时，都猜不出他是个出生在南非的白人，而我也确实猜不出这一点hhh。&#xA;哦对了，玩具博物馆里还碰上了个动机不明的保安大叔。当我在弹玩具琴的时候，那个大叔突然在背后问我：我的名字的第一个字母是什么？我不确定他想知道什么，便反问他道：他是想知道我姓的第一个字母，还是名的第一个字母。他听完之后，说了句 no problem ，然后直接走开了？这把我整懵了，我弹完琴之后，仗着自己人多，开始社牛（？），跑到大叔面前，问他为何刚刚问我那个问题。他嘿嘿笑了一下，说了句：fun，fun，就不再继续作答了。听到这里，我也没继续问了，说完 Tschüss 就溜了。&#xA;不过为什么对菜品的夸赞会是「下饭」呢？难道饭才是主角？&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;【待验证】不过开了这张单子之后，似乎只能乘坐单子上的车次，而不能随意挑一辆坐了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    <item>
      <title>刨土，然后假装考古</title>
      <link>https://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 23:29:12 +0800</pubDate>
      <guid>https://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天是那家伙的生日。按照过去的经验来看，我得在这天送点什么，尽管我俩目前几近断交了。&#xA;正当苦恼于该送什么时，我看到了淘宝上各个博物馆的“考古盲盒”。我初中时玩过类似的东西。在我的印象里，这玩意儿就是一块土砖，里面埋了几个微缩版的“文物”，需要使用附送的洛阳铲定位、工兵铲刨土、挖出被埋的文物，将其表面的灰土刷拭干净。若是挖的时候用力过猛，把埋着的玩意儿给铲断了，那也有补救的法子——盒子里附送了胶水，可以把被摧残的碎块粘上1。里面埋的东西挖出来之后，洗洗干净，可以当作摆件，而且挖的过程也挺有意思。我寻思着把这当作礼物，应该是个四平八稳的选择吧。于是，便下了单，写了张贺卡塞在包装盒里，想着今天送出去。&#xA;但是到了今天，问了之后才知道，那家伙并不愿意收我的东西2。那末，如何处理这玩意儿，便成了需要考虑的问题——稍加思索之后，便发现这大概是不成问题的问题：我不想将其转送他人，也懒得退货。既然没有别的去处，不如留着自己玩。&#xA;刨，刨个痛快 在结束今天上午的一场群面之后，我翻出了这盲盒、倒出了里面的工具、快速浏览了一下说明书后，便操起了洛阳铲开始干活。没想到，洛阳铲刚一下去，就被结结实实地顶了回来。好家伙，那么快就探出了一个被埋文物的位置嘛。我用工兵铲（？）刮去表面的灰土后，依稀辨认出，埋在下面的是官方命名为铜象尊的文物。此后挖掘的过程无太多可说的，具体细节在此不表。&#xA;铜象尊&#xA;在我刨到一半的时候，站在一旁围观的室友觉得这挺有意思。他也加入了。他的操作精细得多，在探明了第2个被埋文物（是一头🐖，全名为豕形铜尊的位置后，先是确定了整体的占地面积及形状，在周边削出了几条凹槽，再全程使用洛阳铲完成了剩余的挖掘操作。瞧这挖掘现场，真不愧是干净的男娃娃3：&#xA;豕形铜尊&#xA;成果展示（？） 下图便是挖掘的最终成果。一只铜象尊，一只豕形铜尊，还有最右侧的一个隐藏款文物，名为皿方罍(léi)，但是只有上半截的皿顶4。&#xA;合照&#xA;挖掘的过程还是挺有乐趣的。尽管此前曾经体验过这种挖掘玩具，但在时隔8年重新接触它以后，还是能感受到刨土带来的喜悦5。若是此前没有类似的体验，或许可以尝试一下。&#xA;我曾以此法拯救过在挖掘过程中断了双腿的“兵马俑”。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;说实话有些意外，但仔细想想也很合理。我不愿想下去了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;这老哥曾被陌生人放在所谓的“表白墙”上寻求联系方式，据称“具有干净的外貌”。故此，我常以“干净”调侃他。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;此乃分割商法。发行方似乎是故意这么设计的。这是最值得诟病的一点。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;或许，相比“挖出某个东西”而言，我更喜欢的，还是刨土的过程吧。或者是，吸引我的是刨土过程中所蕴含的破坏性？也说不定。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
