<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on 狗蛋日</title><link>https://young-mann.top/posts/</link><description>Recent content in Posts on 狗蛋日</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 29 Dec 2023 19:55:03 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://young-mann.top/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>小逛纽伦堡</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E7%BA%BD%E4%BC%A6%E5%A0%A1/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 19:55:03 +0100</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E7%BA%BD%E4%BC%A6%E5%A0%A1/</guid><description>2023.12.22 ~ 2023.12.27
圣诞集市（Nürnberger Christkindlesmarkt） 上周周五去了趟纽伦堡，到S姐S哥家蹭饭，顺便逛了那里的圣诞集市，尝试了纽伦堡小香肠和热红酒（Glühwein），喝得我浑身乏力，身上有些发痒，静息心率稳定在120次/分左右。可能是我不常喝酒、有些酒精过敏的缘故。
Christkind (?)
纽伦堡小香肠
用于表明心意但并不好吃的食物（？）
逛完圣诞市场之后，去了小食光吃中餐，尝试了它们家的烤鱼、毛血旺以及肥肠。味道不错，都挺重口，很下饭1。吃完之后，便回到住所继续吃吃喝喝，度过了余下时光。
毛血旺
烤鱼
玩具博物馆（Spielzeugmuseum） 此后的几天里，主要是逛街和吃，但我没啥印象了，这部分内容就不写了。
26日，我们去了玩具博物馆。展品不少。让我感兴趣的，大多是人形制品。
其中，某层展馆里的纸片人，让我想起了本科某个夏季学期为了完成思道修的作业、拍摄防诈视频（内容记不真切了）而作的纸片人，虽然挺丑，但做的时候很开心。
博物馆的顶楼有玩玩具的区域，可以玩桌上足球（用的是玻璃弹珠）、桌上弹球及搭积木。我们都玩了一局，挺开心。如果不是为了给后来人腾位置，我应该会继续玩下去。
博物馆里的纸片人
以前自制的纸片人1号
以前自制的纸片人2号
以前自制的纸片人3号
以前自制的纸片人4号
桌上足球的小人
沙漠里玩沙的人
瓶盖蛇
我不记得内容但感觉很精致的小人
人 柱
逛完就回去吃饭咯。第二天中午回了苏黎世。回苏黎世前，从S哥那里薅了一大袋切好的牛羊肉。这样的话，接下来两周不用去超市买肉了，幸福o(￣▽￣)o！
德铁（Deutsch Bahn）&amp;amp;陌生人 本次出行的来程和去程以火车为主，中途碰上了车次被取消及延误的情况，也算是初步体会到德铁为啥被 S 姐称作 Scheiße Bahn 了。好在出现这种情况之后，乘客几乎能任意乘坐别的车次，只要那班车能到你原定的终点即可。如果想保险点，也可以去车站的 Information 处，和柜台人员说明车次被取消的情况，让ta开一张 Reiseverbindung 2，告诉你接下来该坐什么车次才能到目的地。
Reiseverbindung
特意强调准时到站again，看起来像是求夸，哈哈哈
去纽伦堡的途中，我靠着分享自带的巧克力，短暂和邻座的人聊了几句。其中一个人操着英国口音，简单客套几句，共同吐槽了德铁之后就无后话了；另外一个人和我一样拎了一袋 Läderach，说他从日内瓦出发，想把巧克力带回去给妹妹尝尝，看我在写偏微分方程相关的东西，好奇我在干什么。他还问了我是哪里人，解释说他之所以问这个问题，是因为别人问他这个问题时，都猜不出他是个出生在南非的白人，而我也确实猜不出这一点hhh。
哦对了，玩具博物馆里还碰上了个动机不明的保安大叔。当我在弹玩具琴的时候，那个大叔突然在背后问我：我的名字的第一个字母是什么？我不确定他想知道什么，便反问他道：他是想知道我姓的第一个字母，还是名的第一个字母。他听完之后，说了句 no problem ，然后直接走开了？这把我整懵了，我弹完琴之后，仗着自己人多，开始社牛（？），跑到大叔面前，问他为何刚刚问我那个问题。他嘿嘿笑了一下，说了句：fun，fun，就不再继续作答了。听到这里，我也没继续问了，说完 Tschüss 就溜了。
不过为什么对菜品的夸赞会是「下饭」呢？难道饭才是主角？&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
【待验证】不过开了这张单子之后，似乎只能乘坐单子上的车次，而不能随意挑一辆坐了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>The Volatility Surface</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%B3%A2%E5%8A%A8%E7%8E%87%E6%9B%B2%E9%9D%A2/</link><pubDate>Thu, 07 Dec 2023 22:14:50 +0100</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%B3%A2%E5%8A%A8%E7%8E%87%E6%9B%B2%E9%9D%A2/</guid><description>简单记录第一次看 The Volatility Surface 时推导有问题的部分。
(P16) 给定下列等式：
$$ \begin{gathered} \frac{\partial V}{\partial t}+\frac{1}{2} v S^2 \frac{\partial^2 V}{\partial S^2}+ \rho \eta v S \frac{\partial^2 V}{\partial S \partial v}+\frac{1}{2} \eta^2 v \frac{\partial^2 V}{\partial v^2}+r S \frac{\partial V}{\partial S}-r V -\lambda(v-\bar{v}) \frac{\partial V}{\partial v}=0 \end{gathered} $$ 进行如下的变量代换： $$ x=\ln \left(F_{t, T} / K\right)=\ln \left(S e^{r \tau} / K\right) , $$ 可得到如下的等式： $$ \begin{gathered} -\frac{\partial C}{\partial \tau}+\frac{1}{2} v \frac{\partial^2 C}{\partial x^2}-\frac{1}{2} v \frac{\partial C}{\partial x}+\frac{1}{2} \eta^2 v \frac{\partial^2 C}{\partial v^2}+\rho \eta v \frac{\partial^2 C}{\partial x \partial v}-\lambda(v-\bar{v}) \frac{\partial V}{\partial v}=0 \end{gathered} $$ 一开始看书时没明白 $r S \frac{\partial V}{\partial S}-r V $ 这项是怎么被消去的。看了这个回答之后才发现我没把当期价格$V$表示成终期价格$C$：$e^{-r \tau} C(x, \nu, \tau)=V(S, \nu, t)$，所以一开始推不出书上的式子。</description></item><item><title>IV 或 T 的变化对 Greeks 有何影响</title><link>https://young-mann.top/posts/greeks/</link><pubDate>Sat, 04 Nov 2023 20:42:42 +0100</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/greeks/</guid><description>今天在看希腊字母这部分的内容，画了 IV 或 T 变化时的 Greeks，以帮助自己记忆。图中的初始参数设定为：K=200，r=0.04，T=1，IV=0.2。IV 变化时的可能取值：{0.1, 0.3, 0.5, 0.7, 0.9}；T 变化时的可能取值为：{0.25, 1, 3, 5, 10} (以年为单位)。
总览 K=200, r=0.04, T=1, IV=0.2
接下来以 Call Option 为例，分析 T 或 IV 变化时，期权的 Greeks 将如何变化。
Delta IV 变化的影响 不同 IV 下的 Delta
从上图可知，随着 IV 越来越小，当 $S_t$ 接近 $K$ 的水平时，Delta 的变化得更剧烈，这一部分的曲线也更加陡峭。相应的，两侧的曲线则更加平缓。
T 变化的影响 不同 T 下的 Delta
T 变化的影响在方向上与 IV 变化的影响相同。随着 T 越来越小时， $S_t$ 越接近 $K$ ，Delta 就变化得更剧烈。
Gamma IV 变化的影响 不同 IV 下的 Gamma</description></item><item><title>重对数律</title><link>https://young-mann.top/posts/%E9%87%8D%E5%AF%B9%E6%95%B0%E5%BE%8B/</link><pubDate>Mon, 23 Oct 2023 13:49:58 +0200</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E9%87%8D%E5%AF%B9%E6%95%B0%E5%BE%8B/</guid><description>今天读 Mathematical Foundations for Finance 讲义里的布朗运动一章时，看到布朗运动的轨道满足一个以前没见过的 Law of the iterated logarithm，内容如下：
假设 $W=(W_t)_{t \geq 0}$ 是一个布朗运动，那么我们有：
$$ \begin{align} &amp;amp; \limsup\limits_{t \rightarrow \infty} = \frac{W_t}{\psi_{\text {glob }}(t)}=1, \mathbb{P}\text{-a.s.,} \\ &amp;amp; \liminf\limits_{t \rightarrow \infty} = \frac{W_t}{\psi_{\text {glob }}(t)}=-1, \mathbb{P}\text{-a.s.,} \end{align} $$
其中 $\psi_{\text {glob }}(t) := \sqrt{2t \log (\log t)}$。
粗糙点讲，这里 Law of the iterated logarithm 的含义是， 布朗运动的的样本路径几乎是被包含在 $\pm \psi_{\text {glob }}(t) $ 所组成的上下界内的。不过，由于这里是 $\lim \sup$，而非 $\sup$ ，所以样本路径有时候也会越过上下界。
t=1E6 且 n_path=500 时的布朗运动</description></item><item><title>小记概率论里的一些题</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%A6%82%E7%8E%87%E8%AE%BA%E9%87%8C%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%A2%98/</link><pubDate>Tue, 26 Sep 2023 20:09:07 +0200</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%A6%82%E7%8E%87%E8%AE%BA%E9%87%8C%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%A2%98/</guid><description>假设一对夫妻打算生孩子。他们采取的剩余策略是，除非连续生出3个女孩，否则一直生新的小孩。那么，现在的问题是，当这对夫妻停止生育时，他们已生下的小孩有多少个？ 为了回答这个问题，可以直接考虑不同小孩数量的概率。假设每次生育时，生出女孩的概率为$p$，生出男孩的概率为$q :=1-p$。那么，在这题里：
样本空间中的样本点 $\omega_i$ 是长度为 i 的已被生下来的小孩的性别序列。例如，$w_2 = BG$ 表示一共生了两个小孩，第一个是男孩，第二个是女孩； 我们设定一个随机变量 $\text{X}(\omega): \Omega \rightarrow \mathbb R$ 。这个随机变量需要输入一个样本点，即上文提到的性别序列，并输出所输入序列的长度值； 概率测度 $\text P(x) = \text P(\text{X}=x)$表示「这对夫妻停止生育时，他们已生下的小孩有 x 个」的概率。 不难求出以下递归形式， $$ \begin{align} \text P(1)&amp;amp;=0 \\ \text P(2)&amp;amp;=0 \\ \text P(3)&amp;amp;=p^3 \\ \text P(4)&amp;amp;=qp^3=q\text P(3) \\ \text P(5)&amp;amp;=q^2\text P(3)+qp\text P(3)=q\text P(4)+qp\text P(3) \\ \text P(6)&amp;amp;=q\text P(5)+qp\text P(4)+qp^2\text P(3) \\ \cdots \\ \text P(n)&amp;amp;=q\text P(n-1)+qp\text P(n-2)+qp^2\text P(n-3) \end{align} $$
取$p=0.5$，可得：
p=0.5
p=0.5; q=1-p; f=zeros(60,1); f(3)=p^3; for i=4:60 f(i)=q*f(i-1)+q*p*f(i-2)+q*p^2*f(i-3); end bar(f) Mathematical Statistics and Data Analysis (3rd Edition) (C1-11) Consider the binomial distribution with $n$ trials and probability $p$ of success on each trial.</description></item><item><title>二十二岁出门远行</title><link>https://young-mann.top/posts/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%B2%81%E5%87%BA%E9%97%A8%E8%BF%9C%E8%A1%8C/</link><pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:01:16 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%B2%81%E5%87%BA%E9%97%A8%E8%BF%9C%E8%A1%8C/</guid><description>我想写些什么，却又不知该写什么？既然不知道想写什么，那何来写的冲动呢？大概是刚才看了林汇平所写的文章，尤其是《晚春》那一篇，让我有种读《在细雨中呼喊》的既视感。我只是想消解目前写作的这种冲动。或许倒头就睡是最快的解决方法，但我还是想试试写点什么。
要不然，就写写怎么来瑞士的？我所指的，并不是出国前所需要做的一系列准备——那些在小红书或是苏黎世学联手册上都能找得到。我想写的是，从机场准备出发前和家人作别的情景。
一 那天下午，老爸老妈和舅舅前来为我送行。在我到柜台办完行李托运的手续后，距离登机还有两三小时。于是，我们找了家饭店就座。我点了份炸猪排套餐，130元左右，而他们只是看着我吃。期间，老爸去对面的饮品店买了类似西瓜啵啵的冰饮，一人一杯。
我闷头吃着猪排和配菜，回想了出发前的某个晚上，老爸曾交代我，“到时候要坚强点，不要在你妈面前哭”。另外，他还说过“虽然我不担心你，但出去还是注意安全第一”、“吃的不要省”，诸如此类的话。
但我本来就不会哭的，应该是这样。
我寻思他其实也挺担心我的，只是不说出来。于是告诉他“我知道其实你也担心我的，只是不说，没关系”。他听了之后也没吭声。虽然，这可能也只是我自作多情，说不定。
饭饱之后，我们又坐了一会儿，聊了出去所需要注意的安全事项。停留约莫半小时后，我打算动身去安检了。
我看着老妈，说了：“妈，你不用憋着，现在想哭就哭吧，没关系的。”
她大概的确是憋不住了，尤其是听到我这话后，红了眼。过了几秒，声音微颤说着“不要说出来嘛”，之后低头流起泪来。
我原以为我在离别前不会有一点情绪，但看着老妈用手擦眼睛，也有了点泪意。但我只是憋着，拍着老妈的肩，说着“哭吧哭吧，没事的，又不是死了见不到了”。顺便瞄了眼老爸，发现话多的他此刻也不作声，只是眼中有点泛红，可能是前几天睡得不好，或是被老妈的眼泪所感染。
在短暂的压抑后，我终究走向了安检的排队用过道。和他们挥手作别，回过头挥了三次之后，离开了他们的视野。
二 当时他们流泪或近乎流泪，大概是在担心我首次出远门，在外没熟人可以照应。但我其实也挺担心他们，至少我自认为如此。
先是老爸。老爸去年九月左耳突聋，要是一点听不见声音那也罢了，但偏偏还伴着持续的耳鸣，类似电视雪花屏时的刺溜刺溜声，导致他很难睡好觉。尽管他表面上说着已经没太大影响了，但我估计他只是在硬撑，毕竟他此前因为些琐事在家中爆发了情绪——谁能受得了被刺溜刺溜声烦了一天之后，又碰上新的烦心事呢？他的睡眠质量也因此大打折扣，在耳聋后常常凌晨三四点便会醒来，难以再次入睡，此时便会给我转发不少微信上的视频号。除此之外，还让我担心的是，或许是此前去医院几番治疗都无效的缘故，他开始热衷于按照网上找到的中药方子自己抓药泡茶喝，试图以此治疗耳聋。我难以断定此举的好坏，在试探性地阻挠他几次未果后，只能希望他不要吃中药把肝肾吃出问题来——毕竟他本就有点脂肪肝。
再是老妈。对于老妈，我则是担心她在家中过于无聊，害怕她对自己每天所做的事情产生没有价值的感受。作为家庭主妇的她，除了做家务之外，也就只能玩玩消消乐、斗地主，或是和老姐或二姨视频聊天。除了平日买菜路上和认识的人小聊几句之外，几乎没有别的社交活动，被困在了家庭里。此外，她的消化系统不太好，以前曾做过一次胆囊摘除手术，最近又出现了胸部或者腹部的偶发性疼痛，可能结石又有复发的可能。
说实话，他俩都为这个家付出了太多：老爸从农村只身来到上海，摸爬滚打二三十年，总算是挤出了小小一片容身之地。在此期间，没有人能感受他在外面遭受的辛酸苦难，即便是老妈也无法理解。若不是他几乎自我麻痹的乐观主义精神（他自称是阿Q精神），他大概是难以实现从农村出来白手起家的目标的1——尽管这种乐观也伴随着自我中心，以及一些不顾他人感受的举动，变相压迫着周边的人。至于老妈，她作为家庭主妇的生活，从我出生之后就开始了——自那时起，她便从原本就职的卫生所辞职，终日留于家中，买菜、做饭、招呼我们吃饭、洗衣服、叠衣服、倒垃圾。日复一日，以至于我近几年和她相处时，总有种亏欠感，想着，如果我没出生的话，她是不是会过上不一样的日子，交上更多的朋友？
三 我不知道。我甚至开始觉得自己很矛盾，为何我在出发前明明有这些担忧，但在离开前却没有一点想流泪的感觉，直至老妈流泪呢？是因为，我不够挂念他们，认为和他们在地理上和时间上拉开距离没什么好伤心的？还是因为，我认为哭泣露怯是一种软弱的表现，而我不想让他们觉得我软弱？亦或是，我上述的担心只是一种无用的共情，是我潜意识的自我感动之举：我暗自垂怜他们，认为他们花了那么大的精力养育自己，而他们自己又时日无多，自己应该多陪陪他们，直至他们死亡；但我其实又为自己能离开他们，自主生活而感到欣喜，尽管我并不愿意显式地承认有这种欣喜存于心？我不知道，或者说是我害怕做出论断。即便是现在，要是问我是否想家，是否思念他们，我也无法做出确切的回答，因为我心中似乎没有这个概念。这并不是「想家」或「不想家」的区别，只是心中没有出现过这个思绪而已。或许是因为他们还活着。而只有等到他们死了，思念才会疯涌，到时候随之而来的或许还有愧疚与悔意，后悔这时候为何没与他们多视频多聊天。
实际上，我对于父母的关注，对于身边人的关注，是从意识到自己会死并且产生怕死情绪而产生的。一旦提到死亡，我便会因此感到焦虑，为自己将死、父母将死且大概率先于自己感到不甘。想到这些时，我便有种冲动，想要在他们死前多记录他们的事情。为此，我曾数次和他们聊他们过去的经历，并录了音，作为日后为他们“作传”的素材。然而，记有这些录音的手机在和老爸一次高烈度的冲突中被摧毁了，而我也没备份。当时我挺窝囊的，就痴痴蹲地上对手机残骸哭了很久——不光是为失去了这些数据而哭泣（事实上，从手机损坏的程度上看，恢复数据的可能性不算低），更是因为自己不为他所知的「为他好」的努力被他亲手摧毁了2。不过现在看来，即便这些录音没被摧毁，我也的确用它们记录了父母的历史，可那又怎样呢？「可那又怎样？」这是个可怕的问题。如果我把每分每秒的所思所想，或是与他人的对话事无巨细地记录下来，那又怎样呢？不都是要消亡的嘛，或早或晚。
我还是回答不出个所以然，因为从记录结果的留存程度来看，这些记录似乎都没什么意义，都会消失。我只是觉得应当这么做，就像此时此刻写下这些文字这样。
现在夜已深，外面尚有路灯亮着。前路看着挺亮堂，但两侧一片黑暗。我不知黑暗里潜伏着什么，恐惧被扯入未知的危险里。我只能借着这些回忆给我的些许勇气继续前行。
限速 30，慢慢前进吧。
不过这很大一部分也得感谢邓小平。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
我对老爸的情感很复杂，但似乎不应写在这里。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>小逛苏黎世</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E8%8B%8F%E9%BB%8E%E4%B8%96/</link><pubDate>Mon, 18 Sep 2023 01:13:13 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E8%8B%8F%E9%BB%8E%E4%B8%96/</guid><description>来到苏黎世已有十天。办完了诸多琐事，逐渐熟悉周边环境后，我开始在城市里乱逛。
先是主火车站那一片地方。从目前的住所坐车到学校，几乎必然经过 Bahnhofplatz/HB 这站。这附近有座湖，湖里活物不少，有闲游的天鹅、鸭子，也有在湖中游泳或划船的活人。昨日逛到湖边的时候，还看到有个叫 Mr.tymless 的组合（？）在湖边演奏，我很喜欢主唱的声音。
一只天鹅
接着，去了 Santa Lucia ，试了试与店名同名的披萨，以及一份奶油蘑菇面。披萨上的 anchovies 过于咸腥，吃上去像鲱鱼罐头里的内容物。相比之下，披萨里仅有芝士、番茄酱和火腿的那几部分吃起来更加正经，符合我对披萨的刻板印象。另外，奶油蘑菇面的咸甜相得益彰，很喜欢。
这是菜单里披萨的部分
这是叫 Santa Lucia 的披萨
（待更新）
想去 Lindt House of Chocolate</description></item><item><title>小逛西北</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E8%A5%BF%E5%8C%97/</link><pubDate>Wed, 30 Aug 2023 10:32:52 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%B0%8F%E9%80%9B%E8%A5%BF%E5%8C%97/</guid><description>逛完之后的感想：和人聊天比出去看风景有意思多了（？）
2023-08-29 昨日乘坐飞机到了西宁，在就近的面馆里吃了午饭。面馆里有道小菜拼盘（￥10），其中的凉拌青椒与辣猪肝挺好吃。青椒熟烂多汁带点韧劲。猪肝腥味很淡，被辣椒掩盖了不少。我挺喜欢这青椒。
吃完午饭后，从朋友那里借到车，自驾去了青海湖那一带。对于没见过高原风光的我而言，这里大片大片的绿草、随处可见的牛羊、远处青蓝色的湖水，还是能带来视觉上的新鲜感的。
开车途中，曾经遇上兜售骑马服务的藏民，提供两种价位的服务：一是支付￥80，然后骑马起到不远处的山脚下，另一种则是支付￥100，然后骑一段更远的距离，大约3公里。我们选了前者。
到达青海湖这一带后，继续前往茶卡盐湖处，入住了提前预定的民宿。在民宿附近找了家店，吃了土火锅（￥148，吃起来像高中食堂夜晚卖的麻辣烫）、辣馕（￥10 * 2）、羊肉串（￥5 * 6）、番茄炒蛋（￥28）。随后便早早休息了，因为开车太累。
蓝的很，水和天都是
在今天，我们去了茶卡盐湖。此处景色确实不错，但看久了会有类似雪盲症的症状。
「茶卡盐湖」
水清盐白
然而图上看不出个所以然
早饭吃了拉面（￥15），中饭吃了酸奶（￥10）+馕（￥10），晚上吃了泡面。明天早上要坐高铁去西安溜溜。
2023-08-30 又是隧道。不知是这趟列车上遇见的第几个了。每当列车穿行在隧道内，窗外的闷声隆隆，顺带着耳内的被压迫感，扯得我头痛。到达西安之后，直接在宾馆睡了半天。
2023-08-31 早上吃了岐山哨子面。
上午看了兵马俑。一号坑最大，三号坑最小，二号坑仍在发掘，四号坑在地下。其中，二号坑里单独陈列的将军俑壮得很，甲胄细节丰富；最后的炮灰新兵俑则无甲可穿，显得极瘦弱。两者对比鲜明。
接下来，看了飞越大秦，类似迪士尼里的某个小飞侠相关的、坐车观影的项目，但是画面的分辨率和建模差了很多。影片的前半段简介了郑国渠、高速公路（？）、长城、阿房宫，后半段则充斥着为了凑时长而出的、笼统描绘山河风景的片段，和大秦没什么强相关了。冗余。
之后，离开了秦始皇陵，去了回民街买辣子。根据摊主介绍，他卖的辣子很香，吃起来却不太辣。其中，一种适合做红油，可拌凉菜；一种适合炒菜；还有一种适合做油泼。一斤 ￥20 。我各买了半斤。
然而我只拍了这摊的联系方式（这下我成托了）
晚上坐出租车回民宿，坐了两小时。期间，为了不冷场，我猛问问题，辅以适时的吹捧，打开了话匣子。后半程，司机师傅开始激昂表达自己对于目前社会的见解，分享自己此前大起大落的创业经历，为保护隐私，在此不表。就这样，我们回到了民俗。
2023-09-01 归家。</description></item><item><title>对无套利定价的一点理解</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%97%A0%E5%A5%97%E5%88%A9/</link><pubDate>Tue, 16 May 2023 20:25:00 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%97%A0%E5%A5%97%E5%88%A9/</guid><description>在课本上看到套利定价模型和衍生品定价的时候，总会看到无套利定价的思路。尽管其思想很容易理解，但还是很好奇为什么特意要强调这种定价方法呢？另外，这种定价方法和以前提出的定价方法比，又有什么好处呢？对于定价理论的发展史稍作了解后，我目前的结论是，无套利定价理论更加实用，因为它所需要的前提假设更宽松，不需要假设决策者的效用函数，which 过于理想化、缺乏统一的设定标准、但在均衡定价方法中又是必须的。
无套利定价理论的出现，得从金融产品的定价开始说起。
早期做金融产品定价的多是经济学出身的学者。而在经济学里，主流的定价方法是均衡定价，即认为，市场出清时的均衡价格，也就是需求和供给达到均衡时的价格就是该产品应有的价格。而需求和供给又可以从消费者理论与生产者理论分别推出：在给定消费者偏好与预算约束的情况下， 消费者的效用最大化决定了需求曲线；同理，生产者的利润最大化决定了需求曲线。把两条曲线放在一起，它们的交点就是均衡点，此状态下的价格便是均衡价格。
在面对金融产品定价这个问题的时候，这些学者也曾试着用上述的传统手段进行定价，但是很快就遇上了麻烦：金融产品和此前研究的产品不太一样。此前研究的产品，比如说冰淇淋，它的供给方与需求方是两拨人，但金融市场上，买卖产品的却是同一拨人，供给方和需求方是一体的。这样下来，原本消费者理论的效用最大化、生产者理论的利润最大化便很难在此得到推广，供给需求曲线也画不出来了，更别提能不能得到均衡价格了。
对于金融产品，既然搞不出传统供给需求的均衡，也就是局部均衡了，那还能咋整呢？Arrow 和 Debreu 俩老哥就想出了新路子，给市场里的每个人加上了当期和未来的消费的效用函数，再对效用函数做最优化，以此得到需求量。这条思路被称为一般均衡定价。
新的均衡理论有是有了，但问题是它不实用啊，没法用在实际的金融产品交易中。这是因为，一般均衡理论很大程度上依赖于每个人的「效用函数」的假设——经济学家对「效用函数」做了一系列的假设，比如单调性、凸性、连续性，但具体怎么设定效用函数，却没个统一的标准。
这可咋整？效用函数在理论推导上是挺有用，但我用不上啊——我总不能在每次下单前都显式地写出自己的效用函数吧？那么，能不能绕开效用函数，对金融产品进行定价呢？这就得提到另一套定价理论，几乎不依赖对效用函数的假设。这个定价理论叫无套利定价。它的思路很简单，把金融产品还原成不同比例的基础资产，把这些基础资产的价格加总起来，就是金融产品的价格了。比如说，如果我想要对一个双层吉士汉堡进行定价，那我只要把双吉里面包、牛肉饼、知识、番茄酱、酸黄瓜、洋葱碎的占比和它们的价格记下来，根据不同成分的占比加权求和，再加点服务费，就能知道双吉的价格了1。
用数学语言来讲，无套利方法其实就是把衍生品投影到商品空间的一组基上，用投影的系数和这些基的价格做个加权和。换个角度来看，无套利定价也可以被认为是商品空间里的泰勒展开。只要能够找到基础资产，就能对衍生品进行定价。而在金融市场中，最常见的基础资产有股票和现金2。因此，后来的学者就想方设法把衍生品拆成股票和现金的组合。其中，Merton 就将欧式看涨期权拆成了 $\Delta$ 份股票和 $-\Pi$ 份现金的组合，即：$call=\Delta \times S-\Pi$，并利用现金可以生息的特性，从 $d\Pi = r\Pi dt$ 这个微分方程出发，利用伊藤引理推导出了期权价格满足的微分方程，后人称 B-S 方程。
再之后，各式各样的微分方程出现在了衍生品的研究和实务领域，但是解这些微分方程也是挺折磨人的事情。于是，后来人在完全市场的假设下搞了等价鞅测度，将相对价格表示为了一个期望值，并进一步化简，将其表示为了风险中性概率下 payoff 的折现值，即：$f=\mathbb E^Q[e^{-\int rdt}f_T]$，大大简化了衍生品定价的计算。
(2023/11/01 更新：下文用到的符号均取自 Mathematical Foundations for Finance)
现在回头来看，之前的最后一段存在问题：等价鞅测度不是在先有完备市场的假设下被搞出来的。实际上，我们是先检查市场 $\left(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{F}, P, S^0 \equiv 1, S\right)$的等价鞅测度，来判断这个市场是否满足无套利，并且（进一步而言）是完备的？ 等价鞅测度、无套利、完备三者的关系大概可被表述为：如果市场$S$有至少一个等价鞅测度，那么该市场满足无套利；在此基础上，如果市场$S$有且仅有一个等价鞅测度，那么该市场是完备的。下图是讲义中的相关定理，其中$S^0$是作为 numéraire 的资产的价格，$\mathbb{P}_e$表示 $S$ 的所有等价鞅测度所组成的集合。
无套利和等价鞅测度的关系
无套利、完备和等价鞅测度的关系
根据定义，如果一个市场满足无套利却不是完备的，那么，市场里必定存在一些无法复制的 payoff。这意味着，我们无法对部分资产定出唯一的价格。不同的等价鞅测度，会导致资产被定出不同价格。反之，如果市场是完备的，那么我们就能确保市场里每个资产都能被给定唯一的价格，无论我们采用哪一个等价鞅测度。此时，以下的风险中性定价公式就能成立，大大简化了对于期权的定价：
风险中性定价公式
欸，那么面包、牛肉饼、知识、番茄酱、酸黄瓜、洋葱碎的价格是多少？这个我不知道，因为它们都是基础资产，而无套利方法只能对由这些基础资产衍生而来的衍生资产做定价。换而言之，无套利定价是一种相对定价方法。与之相对的概念是绝对定价方法，简单来说，是指将某资产的未来现金流折现加总值认为是该资产的价格。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
债券不是基础资产——它可以被认为是利率的衍生品，而且是最简洁的衍生品。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>金融数学中sigma代数的直观含义</title><link>https://young-mann.top/posts/sigma%E4%BB%A3%E6%95%B0%E7%9A%84%E7%9B%B4%E8%A7%82%E5%90%AB%E4%B9%89/</link><pubDate>Tue, 16 May 2023 14:31:37 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/sigma%E4%BB%A3%E6%95%B0%E7%9A%84%E7%9B%B4%E8%A7%82%E5%90%AB%E4%B9%89/</guid><description>sigma 代数表示的事件域代表每个阶段所知信息的多寡 简单来说，sigma 代数刻画的事件域 $\mathcal F$ 包含了一系列划分后的集合，后文称作「分类」，which 可以被我们用来对样本空间 $\Omega$ 中的样本路径 $\omega$ 进行归类。这些分类，实际上表示我们对于当前样本路径的了解程度：我们在某一阶段 $T$ 所知道的信息越多，这一阶段的事件域 $\mathcal F _T$ 所包含的元素就越多，表示我们 $\omega$ 所能采用的分类也就越多。
这些分类是怎样描述「所知道的信息」的？一种可行的思路是思路是，对于某个随机过程，我们会面临一条事前确定的样本路径 $\omega_i$ 。然而，尽管这条样本路径是已经被「固定」的，但我们并不知道 $\omega_i$ 是 $\Omega$ 中的哪一个 $\omega$ ——我们仅能知道，对于给定的 $\Omega$ 的某个子集，$\omega_i$ 是不是在这个子集里面。而前一句中 能够被判断是否包含 $\omega_i$ 的这些 $\Omega$ 的子集，就是我们在第一段中提到的，事件域 $\mathcal F$ 所包含的「分类」。如果对集合的划分越精细，「分类」就越多，表示我们知道的信息就更多。
一个例子 对于分类如何刻画信息，现在就来举个直观的例子。假设我现在要扔一枚质地均匀的硬币，扔个 2 次。将硬币的某一面记作正面，与其相反的一面记作反面。将「硬币投出了正面」记作 H （假设其可能性为 $p,p&amp;gt;0$ ），将「硬币投出了反面」记作 T （假设其可能性为 0&amp;quot;&amp;gt;$q, q=1-p&amp;gt;0$ ）。以一串序列 $\omega$ （其中 $\omega=\omega_1\omega_2$ ， 的可能取值为或$\omega_i的可能取值为H或T$ ）列出所有可能发生的结果，便可得样本空间 $\Omega = \lbrace \text{HH, HT, TH, TT}\rbrace.$
再定义一个随机变量 $S$ ，用于表示股票价格：
$$ \begin{align} S_0(\omega) &amp;amp;= 4, \forall \omega \in \Omega \\ S_1(\omega) &amp;amp;= \begin{cases} 8, &amp;amp; 如果 \omega_1=H \ 2, &amp;amp; 如果 \omega_1=T \ \end{cases} \\ S_2(\omega) &amp;amp;= \begin{cases} 16, &amp;amp; 如果 \omega_1=\omega_2=H \ 4, &amp;amp; 如果 \omega_1\neq \omega_2 \ 1, &amp;amp; 如果 \omega_1=\omega_2=T \end{cases} \end{align} $$</description></item><item><title>APS经历记录</title><link>https://young-mann.top/posts/aps%E5%87%86%E5%A4%87%E7%BB%8F%E5%8E%86/</link><pubDate>Mon, 06 Mar 2023 21:57:37 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/aps%E5%87%86%E5%A4%87%E7%BB%8F%E5%8E%86/</guid><description>最近处理完了 APS 审核的相关事务，流程为：准备审核材料、汇款、邮寄材料（材料寄送阶段） &amp;ndash;&amp;gt; 等待通知面谈时间、复习 &amp;ndash;&amp;gt; 审核当天（笔试+面谈） &amp;ndash;&amp;gt; 收到 APS 证书。下面简要记录个人的 APS 时间线及准备记录。
03-06 APS 寄送材料
03-16 出审核号
03-30 上海审核部发邮件通知补充信息（我于同日发邮件补充了信息）
04-03 材料审核完成，面谈考位开始排队
05-15 通知面谈时间
05-29 上午面谈
05-30 下午出结果
1. 材料寄送阶段 首先是材料的寄送。下图列举了“一般国内申请人审核程序”程序下，申请 APS 面谈所需的材料1：
作为毕业生，需要准备的主要包括：
(1) 在线注册证明 通过在 APS 官网注册审核程序、填写相关信息后，1. 下载并打印其提供的 PDF 文件，2. 贴上一张护照规格的 2 寸证件照，3. 在文件的最后，签名并填写时间地点，即可。
在注册过程中，有一点需要注意：从开始注册在线审核程序的 15 天后，所填写的审核信息（即填写的基础教育、高考、高等教育、语言水平）就不能修改了，就像下图这样。过了 15 天以后，如果还想修改审核信息，就得发邮件给审核部沟通，属于不必要的麻烦。所以，务必确保自己在注册审核程序后的 15 天内，完成正确信息的填写。
(2) 汇款单复印件 通过网银或柜台汇款至北京审核部后，打印汇款单/电子回单，在空白处写上个人信息，包括：汇款人姓名、申请人姓名、注册号、汇款金额、汇款日期、汇出银行、汇出省市）。北京审核部的汇款信息为2：
Empfänger: 德国驻华使馆文化处留德人员审核部 Kontonummer: 332 456 013 427 Name der Bank: 中国银行北京亮马河大厦支行 (3) 身份证复印件 这个直接去打印店复印就行，身份证正反面都要复印。另外，如果有护照，那护照也要复印。</description></item><item><title>侃侃「贷款创造理论」</title><link>https://young-mann.top/posts/%E8%B4%B7%E6%AC%BE%E5%88%9B%E9%80%A0%E7%90%86%E8%AE%BA/</link><pubDate>Fri, 21 Oct 2022 17:02:58 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E8%B4%B7%E6%AC%BE%E5%88%9B%E9%80%A0%E7%90%86%E8%AE%BA/</guid><description>在《货币创造的逻辑形成和历史演进——对传统货币理论的批判》一文里，孙国峰总结了「贷款创造存款」理论（loan creates deposit, LCD）的逻辑以及发展。
LCD 的内涵1包括：第一，货币创造是「银行放贷行为」本身，而不是传统教科书中所说的「先有存款进银行，银行再拿这笔钱放贷，就这样存了贷、贷了继续存」。第二，银行放贷是银行与客户的债权债务交换行为，其中，银行获得贷款债权，客户获得存款债权。第三，客户需付出额外的利差才可获取存款债权。客户之所以愿意接受利差，是因为其从银行获得的存款债权也被其他人认可，转移起来比较方便。这样的存款债权，就可成为信用货币。这种信用货币，并不是一种作为基础物质存在的实物「货币金额」，而是债权债务关系的的反映，是在记录这种债权债务关系、存款贷款同时出现的过程中「无中生有」的。相比之下，货币银行理论认为，在每一笔存款与每一笔贷款之间，都是有实实在在的「货币金额」为内容的经济行为，并没有任何「凭空创造」的意思。第四，为了支持贷款创造货币的行为，银行需要持有基础货币。
下面来举一个简单的例子，从资产负债表的角度说明 LCD 与传统货币银行理论在货币创造上的解释有所不同。
假设法定存款准备金率为 20 %，客户将现金存入银行后不会提现。第一家银行（记作 A）首先吸收了 100 元的「原始存款」，其中 20 元用于「缴存存款准备金」，剩下的 80 元放贷。客户得到了 80 元贷款后，用于支付给另一个客户，而这个新客户会将 80 元存入另一家银行（记作 B）。银行 B 再缴存 16元存款准备金后，再放贷 64 元。经历了这 2 个步骤后，银行 A 与银行 B 的资产负债表如下图所示。经历如此这般「存款-贷款-再存款-再放贷」的一轮轮接力后，最初存入银行的 100 元的「原始存款」全部变成准备金，再也无法拿出去放贷。此时，计算银行总体的资产负债表，会发现负债端有 500 元存款，资产端有 400 元贷款和 100 元准备金。
然而，在 LCD 这里，第 2 布的资产负债表就不太一样了。不同之处在于，在银行 A 放出一笔 80 元的新贷款的时候，就已经创造出了新的 80 元存款货币（也就是资产端	下方新出现的 80 元现金），并在此时向中央银行存入 16 元作为存款准备金。如果客户在贷款后继续购买商品，那么银行 A 与银行 B 的资产负债表还会发生变化，但这个变化的过程已经和传统货币银行理论中所描述的不一样了。
若想了解更多孙国峰对 LCD 的阐释，可见孙国峰（2019）。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>蒙特卡罗估计简介</title><link>https://young-mann.top/posts/monte-carlo/</link><pubDate>Thu, 20 Oct 2022 21:50:02 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/monte-carlo/</guid><description>本文是对《金融工程中的蒙特卡罗方法》一书的读书笔记。
蒙特卡洛原理 蒙特卡洛方法是什么？ 蒙特卡罗方法是一种用于模拟随机现象，以求得事件的概率的统计模拟方法。借助测度论的语言，我们可对概率论做一种公理化定义1，将随机试验中随机发生的事件与一个集合对应起来（这个集合包含了事件发生时的所有可能结果），将总体也与一个集合对应起来（这个集合包含了随机试验的所有可能结果），从而将概率定义为：
$$某事件的概率 := \frac{该事件对应集合的容量}{总体对应集合的容量}$$
确定了这个定义之后，我们便可以通过计算事件对应集合的容量与总体对应集合的容值，计算某个事件的概率——而实际上蒙特卡罗方法就是这么做的。比如，我们现在想要计算某个事件发生的概率。那么，我们可以做的是，在所有可能结果组成的总体中随机抽样，然后计算落入事件对应集合的样本点所占总体的比例，以此比例「估计」事件对应集合的容量。在这一过程中，大数定律保证了这个估计会随着抽样的增加而收敛于真实值2，中心极限定理则给出了在有限次抽样下估计误差的可能幅度。
为了更方便地计算集合的度量，我们可以引入积分这个工具。考虑一个简单的例子：假设我们现在需要估计一个给定函数$f$在单位区间上的积分值。为书写方便起见，我们可以将这个积分值记作 $\alpha$，则有： $$ \alpha = \int^1_0f(x) \mathop{}!\mathrm{d}x. $$ $\alpha$ 可以被看作期望值 $\mathbb{E}[f(U)]$，其中 $U \sim\text{Uniform}(0,1)$。假设我们可以在 $[0,1]$ 上独立均匀地抽样得到 $U_1,U_2,\cdots$，那么计算 $f$ 在这些样本点上的取值并求平均，便可得到欲求积分值的一个蒙特卡洛估计： $$ \hat \alpha n = \frac1n \sum^n{i=1}f(U_i). $$ 如果函数 $f$ 满足一些特定性质，我们就能得到一个误差较低的 $\alpha$ 估计值，并且可以显式地求出这个估计的误差值。
先来看看 $\alpha$ 的具体估计取值。如果函数 $f$ 在 $[0,1]$ 上可积，那么根据强大数定律，有： $$ 当\ n \to \infty \ 时,\ \hat \alpha_n \stackrel{a.s.} \longrightarrow \alpha. $$ 再来看看估计的误差值。如果函数 $f$ 平方可积，那么蒙特卡洛估计中的误差项 $\hat \alpha_n - \alpha$ 近似服从于 $\text{Normal}(0, {\sigma_f^2}/{ n})$，而且 $n$ 越大，这个误差项就越近似于上述的正态分布。需要补充的是，这个正态分布中的总体方差 $\sigma_f$ 定义如下： $$ \sigma_f^2 = \int^1_0 (f(x)-\alpha)^2 \mathop{}!</description></item><item><title>C++ design patterns and derivatives pricing</title><link>https://young-mann.top/posts/design-patterns-and-derivatives-pricing/</link><pubDate>Tue, 09 Aug 2022 00:42:05 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/design-patterns-and-derivatives-pricing/</guid><description>Book Link: C++ Design Patterns and Derivatives Pricing
本文用于记录读完 C++ design patterns and derivatives pricing 后的代码实践。
ch1-VanillaCallOption 在第 1 章的文件夹里，主要实现了 1 个简单的看涨期权（call option）的定价模型，由 3 部分组成。主程序是 SimpleMCMain1.cpp ，其中需要用到生成随机数的功能，所以引入了 1 个头文件（只有函数声明）的 Random1.h ，以及具体实现该功能的头文件 Random1_Implementation.h 1。
ch2-Encapsulation 在第 2 章，对于常用的功能进行了封装。这章用到的文件具体如下（表格内省略了用于实现接口的文件，例如 “Random1_Implementation.h”，后文的表格皆是如此）：
文件名称 用途 Random1.h 生成随机数的函数 PayOff1.h 以 Strike 与 TheOptionsType 为私有变量的 PayOff 类，主要特点由：1. 以 enum OptionType {call, put} 区分不同类型期权的定价方式（这里是 2 种：看涨期权、看跌期权）；2. 通过double operator() (double Spot) const 重载运算符 () ，以计算给定期权的 PayOff SimpleMC.h 用于最终定价的 Monte-Carlo 函数 SimpleMCMain2.</description></item><item><title>基于测度论的概率论基础</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%A6%82%E7%8E%87%E8%AE%BA%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link><pubDate>Thu, 14 Jul 2022 17:45:55 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%A6%82%E7%8E%87%E8%AE%BA%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid><description>本文介绍了概率空间$ ( \Omega, \mathcal{F}, {P} )$ 中 $\Omega, \mathcal F, P$ ，尤其是 $\mathcal F$ 的含义——事件域 $\mathcal F$ 包含了一系列划分后的集合，which 可以被我们用来对样本空间 $\Omega$ 中的样本路径 $\omega$ 进行归类。这些分类，实际上表示我们对于当前样本路径的了解程度：我们在某一阶段 $T$ 所知道的信息越多，这一阶段的事件域 $\mathcal F _T$ 所包含的元素就越多，表示我们对于 $\omega$ 所能选取的划分也就越多。
1. 描述样本空间 $\Omega$ 及其子集 假设我们现在关心的是「连续投掷2次硬币」这一随机试验。将硬币的某一面记作正面，与其相反的一面记作反面。将「硬币投出了正面」记作 H （假设其可能性为 $p,p&amp;gt;0$），将「硬币投出了反面」记作 T （假设其可能性为 $q, q=1-p&amp;gt;0$）。这一随机试验中，以序列$w_1w_2$（其中$w_i的可能取值为H或T$）列出所有可能的结果。此时的样本空间 $\Omega$ 为： $$ \Omega = \lbrace \text{HH, HT, TH, TT}\rbrace. \ $$
样本空间 Ω 列出了随机试验所有可能发生的结果。在这些过程中，有一些结果可能是我们所关心的。我们可以根据所关心的 内容，对 Ω 中的元素进行划分1，并将划分中的元素称作事件。例如，我们可能想了解 第1次掷币的结果是否是正面 。此时，我们可对样本空间 $\Omega$ 进行如下的划分： $$ C_1=\lbrace第1次掷币的结果是正面\rbrace =\lbrace \text{HH, HT}\rbrace, \ C_2=\lbrace第1次掷币的结果是反面\rbrace =\lbrace\text{TH, TT}\rbrace .</description></item><item><title>退宿日</title><link>https://young-mann.top/posts/%E9%80%80%E5%AE%BF/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2022 22:47:21 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E9%80%80%E5%AE%BF/</guid><description>今天处理完了毕业所需的所有手续，主要做了「退宿」一事。当我回到寝室的时候，恰有一个室友在收拾行李。许久未见，收拾着行李，我们有一搭没一搭地聊着，简单交流了一下彼此的前程。顺便，我俩交流了最近某个数据库被泄露的事件。聊到一半的时候，我在被泄露的数据库样本里一查找，居然还翻到了一个和他同名的家伙。途中，附近寝室的老哥邀请我们一起下楼吃午饭，室友立马答应了，而我拿出了提前买好的 1+1+1+1 回绝了那老哥。此后，下楼扔了 3 趟垃圾，抛弃了一叠与我没有关系的书籍，打包好了所有的行李，和室友找宿管阿姨交还了寝室的公物，完成了「退宿」。
这时，今日领取双证的截止时间快到了。本着「今天弄好以后就不用再来」的想法，我俩匆匆扫开共享单车，赶在值班老师下班前蹬到了领取双证的大楼。领取双证的手续不复杂，但比较繁琐。室友在我之前办理好了所有的手续。他本该直接走的——但等我拿好毕业证，处理完额外的手续后，抬头看了眼，发现他还在那儿等着我。我觉得没必要如此，大可先行离开。作为浪费他时间的赔礼，我带他到了楼下小卖部，打算请他吃雪糕。我直接在冰柜里抓了根带榛子的梦龙。他则在思索许久，拿了瓶冰红茶，说是冰淇淋太甜，容易腻味。拿完双证后便可回家了。我和室友并不顺路。于是，在学校大门的刷脸闸机前，我俩挥着各自手里的梦龙与冰红茶，就此别过了。
再说些不那么相关的。
回到家后，我姐问我「有没有和别人拍毕业照」，我的回答是「完全没有」。而今天，当我到领取双证的办公室时，发放双证的老师也问我和室友「不去拍点毕业照之类的东西吗」，我回答的是「没有，我没有什么好留念的了」。
我没有拍任何毕业照，现在也没有打算。我一向讨厌被拍照，讨厌看到相片里的自己，这种厌恶在个人照上尤甚。至于集体照，在过去，我有时会应朋友的邀请“被迫营业”一下，但现在连这一点也很难实现了——我曾经或许能有些可以一起拍毕业照的朋友，但我把和他们的关系都搞砸了。
不过，点进一些朋友的微信朋友圈，看到大伙儿一起撒欢的模样时，我还是能感到一阵悸动——我似乎对毕业照，或者说毕业照所反映的（表面上）良好的人际关系仍保有一丝憧憬。但这些已经与我无关了。</description></item><item><title>攀岩杂记</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%94%80%E5%B2%A9/</link><pubDate>Wed, 29 Jun 2022 21:01:50 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%94%80%E5%B2%A9/</guid><description>前天一时兴起想去岩馆爬墙，于是约了某个老哥同去。结果今天临时被鸽，只好独自前行。
到岩馆时已经是下午了。原则上这段时间他们这种门店还不能对外开放。刚进门不久，就听到老板和他人的对话，听说他们是偷偷开馆的。似乎附近有一家偷偷开馆的还被举报了。挺惨的。
简单热身后，先观察了别人一段时间，回忆起大致规则后，挑了一条 V1 的线，靠蛮力在第 3 次尝试的时候爬成了。随后又小试了几条 V1，结果都没完成，试了几次就力竭了。看到我的几次尝试后，旁边有人告诉我肩膀没放松，这样腿部不好发力。的确如此。在某些脚点上，我没把握好让肩膀放松的姿势。在岩馆霍霍了 2 小时后，手上破了点皮，决定归家。 在路上看到家港式小吃的餐馆，开放堂食，于是进去吃了点炸串和咖喱牛腩。饭饱后，坐地铁回家。
2022.06.29</description></item><item><title>为啥还有人直接用 LSTM 预测股价嘞？</title><link>https://young-mann.top/posts/lstm/</link><pubDate>Sun, 05 Jun 2022 02:34:12 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/lstm/</guid><description>最近提交了论文的最终稿，闲来无事和其他同学交流了一下，发现有俩同学在用 LSTM 预测股价。简单扫了一遍他们的文章，发现他在数据的处理上比较粗糙，没有太大实用价值。支撑我作出这个判断的，是他们没做到以下几件事：
在数据处理上，股价数据属于时序数据，需要先做平稳性检验，对输入数据做对数差分，保证预测变量和特征变量都是平稳的。
在模型选择上，由于金融时序数据的信噪比比较低，所以模型的参数不能太多，以免过拟合。
在预测目标上，选择了股价的绝对值（而非收益率），而股价这玩意是不稳定序列，任何扰动都是永续的，因此方差随时间会趋向无穷大。同时，从实际应用的角度上看，我们其实更希望得到的是下一期的股价和这一期相比，是涨了还是跌了，而不是预测股票价格的绝对值。
如果中了以上几条，相当于训练模型前啥准备工作都没做。这会导致什么结果呢？根据笔者以前的试验，LSTM 大概率只能学到一堆噪声（$y_t^{&amp;rsquo;}=y_{t-1}+\epsilon^{&amp;rsquo;}$），甚至直接把前一期的收盘价作为当期的预测值输出——在这种情况下，假设单日内股价涨跌幅限制 10%（比如 A 股市场），那么在使用 MSE 的情况下，预测的误差也一定不会超过 10%。虽然预测误差看起来不大，但实际上模型没学到啥有用的东西，没法用于在股市里的获利。
举个例子，某只股票今天的价格是10元，用模型预测其明天的价格是10.25元，结果真的到了第二天，发现股票价格跌到了 9.75 元。这时候，你计算绝对股价的误差，可能会发现，$(10.25-9.75)/9.75 = 5.13%$，好像预测差距并不大，但问题就是，股票每天的波动本来就不大。如果你真拿这个模型去股市里实战，你可能会发现，这个模型虽然可以做到每天预测股价的绝对值的误差都都很小，但是每天的涨跌其实都是乱猜的，怕不是没多久就赔麻了。</description></item><item><title>侃侃「直言」</title><link>https://young-mann.top/posts/%E7%9B%B4%E8%A8%80/</link><pubDate>Fri, 01 Apr 2022 22:04:47 +0000</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E7%9B%B4%E8%A8%80/</guid><description>今天读了福柯文选《自我技术》中的2篇文章，即《何谓直言？》与《说真话的勇气》。前一篇结合了诸多对于古希腊文献的分析，对于“直言”这一概念的词源、定义及特征进行解释。后一篇文章则延续了前一篇文章对于“直言”的讨论，简要阐明了指明了“直言”在“自我实践”的发展历程中极为重要。这种重要性体现在“直言”能够作为一种特定的标准判断“他者”，而这种“他者”在“述说自己之真”的自我实践是必不可少的。
说实话，这两篇文章里，比较吸引我的，一是福柯对于自己所用的方法论（即“问题化置疑”）的阐述，二是福柯提出的“直言”这一概念。在此，笔者尝试对于文本中的观点及论证进行选择性的转述，权当是今天的写作练习（？）了。由于笔者的福柯文本并没有多少阅读量，对于书中使用的诸多概念或许都存在理解偏差。因此，还请谨慎对待文中所提到的福柯的观点。
福柯的“问题化置疑” “问题化置疑”是什么？简而言之，就是研究 如今被视作问题的事物 是 为何 且 如何 在当今成为（或者说被视作）问题的。在《何谓直言？》一文里，福柯将自己视作一名“思想史”学者（而非“观念史学者”），澄清了“观念史”与“思想史”在研究方法论上的差异：前者关注某个特定的概念是何时出现的，如何产生、发展的，又和其他相关的概念如何相互影响；而思想史的学者则不然——他们关注的，是某个 未曾被问题化的 经验领域或实践类型（这些经验和实践在过去是被人们理所当然、习以为常的、寂寂无名的），如何成为一个亟需解决的问题，从而引发了一系列探讨和争论，煽动了新的反对与抗争，并为过去的那一系列行为、习惯、实践、制度带来危机。研究某些事物是为何且如何成为问题，关注这类曾经不成问题的事物“问题化”的过程，便是福柯的研究切入点。
在福柯看来，这种研究方法论既不像他人批评的那样，属于历史唯心主义，也不是完全脱离了具体历史背景的空想。他认为，“问题化置疑”并不是再现一个历史上早已存在的对象，也不是通过术语创造一个完全不存在的对象，而是通过一套话语或非话语实践，践让某物进入真实-虚假的游戏中，将它构建为思考的对象。这种问题化不是某一种泛泛宏观的过程、不是随着历史阶段不断推演而自然而然地产生的。这些问题的起源本身就和关心这些问题的微观主体息息相关。基于某种预设的、确定的宏观条件，所能得到的问题化命题很有可能出现不同；反过来说，面对某一个特定的问题化命题，我们也只能说，这是由某个特定主体所提出的、与这个主体的具体经历、身处环境、先验知识息息相关的产物。不同的个体，能够产出不一样的问题化命题。某个事物问题化的标志是，身处当时历史情景下的某些特定主体对于这些问题进行了应答。
作为“他者甄选标准”的“直言” 人们使用何种话语、何种实践，来尝试言说关于主体的真理？
对于这个问题，福柯做出了一个假设：主体想要获取主体的真理时，是通过一种 允许“可能且能够谈论自身” 的话语形式，而非通过 被告知 的话语形式，实现这种真理的获取。当主体言说真相时，主体就呈现出了其自身。换而言之，通过这种 被声称而且也被认为是真实的话语的特有结构类型 所隐含的诸多条件和形式，主体认为自己言说了真相，也被他人承认为言说了真相；不仅自己将自己建构为、而且也被他人建构为话语真理的一个主体：他向自己展示、也像他人展示自己是讲真话的人。基于这个假设，福柯进行了一些历史的分析，回顾历史上“述说自我之真”的实践，将这些实践置于“关心自己，应用于自身”（epimeleia heautou）的思想背景与框架下加以考察。这种“关心自己”的原则促进了“自我教化”这一现象的发展，随之而来的，是一整套的自我实践被构想、实现和传播。此间，福柯提及了希腊和罗马文化中对于“述说自我之真”的鼓励。例如，毕达哥拉斯学派及斯多葛学派主张频繁、持久、连续的内心审视的实践；交流“道德”、“精神”话题的往来书信也很常见；更有意思的是，人们被建议保存他们自己的日记，或是作为对所经历或思考的内容的回顾，留待日后的引用，或是作为梦醒之后对于梦境的记录。
在“述说自己之真”这一实践中，“他者”的存在是必不可少的。在基督教出现很久以前，“述说自己之真”这一实践是涉及几个人的活动，是和他人一起的活动，或者是，是与另一个人的活动。在基督教时代以及现代，我们都熟悉有这样的一个他者。可是，再在此之前，这样的“他者”形象就更加模糊、不明确、捉摸不透了——他可以是一位年长的老师，也许是一个私人的朋友，也可能是任意一个人。这种他者是多面向的，或许是政治的、医学的或是教育的。这种他者，并不像基督教文化中的忏悔师，或是先待的心理分析师那样，需要从机制性的代表那里获取资格。相应的，他们所需要的资格，是一种实践，是某种言说的方式，也就是“直言”（parrhēsia）。
直言（parrhēsia）的意思是“说出一切”。直言者（parrhēsiastēs）是说出心中所想之一切的言说者，即使他所说的东西可能会危及其生命——例如，在他的言论与国王或绝大多数民众所相信的东西不相符合的情况下。“直言”意味着告知一切，且告知的内容与真理相联系。直言者深信自己所说的东西为真，而且他们所说的东西实际上也确实为真。此外，“直言”是需要冒风险的。因为，要想言说真理，就应当越出对话者所持有的所谓“共同价值观”。这种“越出”将成为直言之批判维度的根基所在。一旦“直言”，就必须造成和直面冒犯他人、使他人烦躁、激怒他人、刺激他人，乃至诉诸极端暴力行为的危险——这是一种挑战，是地位相对低者对地位相对高者的挑战，是冒着打破和结束和他者的关系的危险 所进行的一种实践。最后，“直言”还与直言者的道德责任感息息相关——直言者本可以享有“保持沉默的自由。没有人强迫他说话，但他觉得自己有这样做的责任……因此，直言与自由和责任息息相关”。为了在直言的意义上说真话，一个人必须有通过说谎或缄口不言而不说真话的自由。要想说出真理，说真话者需要与自身建立起某种伦理关系。直言者“冒着死亡的危险去说出真理，而非停留于真理未曾言明的安全地带……他宁肯做一个说真话者，而不是过一种自欺欺人的生活”。在道德层面上，说真话是值得钦佩的，因为相较于不说真话，说真话要更加举步维艰。
除了上述内容以外，福柯还讨论了“直言”的积极用法与消极用法、“直言”和修辞之间的关系，以及“直言”和其他3种说真话方式的不同。不过，笔者对于这些部分的内容并无太多兴趣，因此不打算再做转述。</description></item><item><title>刨土，然后假装考古</title><link>https://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link><pubDate>Sat, 26 Feb 2022 23:29:12 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E8%80%83%E5%8F%A4%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid><description>今天是那家伙的生日。按照过去的经验来看，我得在这天送点什么，尽管我俩目前几近断交了。
正当苦恼于该送什么时，我看到了淘宝上各个博物馆的“考古盲盒”。我初中时玩过类似的东西。在我的印象里，这玩意儿就是一块土砖，里面埋了几个微缩版的“文物”，需要使用附送的洛阳铲定位、工兵铲刨土、挖出被埋的文物，将其表面的灰土刷拭干净。若是挖的时候用力过猛，把埋着的玩意儿给铲断了，那也有补救的法子——盒子里附送了胶水，可以把被摧残的碎块粘上1。里面埋的东西挖出来之后，洗洗干净，可以当作摆件，而且挖的过程也挺有意思。我寻思着把这当作礼物，应该是个四平八稳的选择吧。于是，便下了单，写了张贺卡塞在包装盒里，想着今天送出去。
但是到了今天，问了之后才知道，那家伙并不愿意收我的东西2。那末，如何处理这玩意儿，便成了需要考虑的问题——稍加思索之后，便发现这大概是不成问题的问题：我不想将其转送他人，也懒得退货。既然没有别的去处，不如留着自己玩。
刨，刨个痛快 在结束今天上午的一场群面之后，我翻出了这盲盒、倒出了里面的工具、快速浏览了一下说明书后，便操起了洛阳铲开始干活。没想到，洛阳铲刚一下去，就被结结实实地顶了回来。好家伙，那么快就探出了一个被埋文物的位置嘛。我用工兵铲（？）刮去表面的灰土后，依稀辨认出，埋在下面的是官方命名为铜象尊的文物。此后挖掘的过程无太多可说的，具体细节在此不表。
铜象尊
在我刨到一半的时候，站在一旁围观的室友觉得这挺有意思。他也加入了。他的操作精细得多，在探明了第2个被埋文物（是一头🐖，全名为豕形铜尊的位置后，先是确定了整体的占地面积及形状，在周边削出了几条凹槽，再全程使用洛阳铲完成了剩余的挖掘操作。瞧这挖掘现场，真不愧是干净的男娃娃3：
豕形铜尊
成果展示（？） 下图便是挖掘的最终成果。一只铜象尊，一只豕形铜尊，还有最右侧的一个隐藏款文物，名为皿方罍(léi)，但是只有上半截的皿顶4。
合照
挖掘的过程还是挺有乐趣的。尽管此前曾经体验过这种挖掘玩具，但在时隔8年重新接触它以后，还是能感受到刨土带来的喜悦5。若是此前没有类似的体验，或许可以尝试一下。
我曾以此法拯救过在挖掘过程中断了双腿的“兵马俑”。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
说实话有些意外，但仔细想想也很合理。我不愿想下去了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这老哥曾被陌生人放在所谓的“表白墙”上寻求联系方式，据称“具有干净的外貌”。故此，我常以“干净”调侃他。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
此乃分割商法。发行方似乎是故意这么设计的。这是最值得诟病的一点。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
或许，相比“挖出某个东西”而言，我更喜欢的，还是刨土的过程吧。或者是，吸引我的是刨土过程中所蕴含的破坏性？也说不定。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>2021：摇摇晃摇</title><link>https://young-mann.top/posts/my-memory-of-2021/</link><pubDate>Sun, 06 Feb 2022 22:16:42 +0000</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/my-memory-of-2021/</guid><description>是像现在这样，继续以逃避的姿态面对前路、懵懵懂懂地度日呢？ 还是，去经历比现在更加痛苦的事，然后，变得比现在，稍稍幸福一些呢……
还是睡不着。拖到现在，终于下定决心，写写所谓的年终总结了。在此之前，我曾犹豫了许久。因为，说实话，我对过去的一年所留下的印象并不多，就像是做了一个梦。我似乎还能记得做梦时经历过的喜怒哀乐，可是这些情感具体是怎样的、又因何而起，我却已经记不真切了。那些曾鲜活的记忆，早已黯然无光、消失在了某个角落。我突然想把它们翻出来看一看。
还有的救吗？我还能否找回它们吗？说实在的，我手边尚有少量文字与相片，都是我信手写下的/拍下的。我不知道当时为什么要这么做，或许只是觉得作为一项行为的记录比较好玩，亦或单纯只是收藏癖在发作。借着这些材料，我按图索骥，找回了些许记忆碎片。我站定、侧过头、远远地观望着这些碎片——它们就像被打破的窗户底下散落的一地玻璃渣子，锐利、凌乱、躺在那儿。不知为何，我觉得它们陌生又怪异。
要是平时的我，在路上看到类似玻璃渣子的东西，定会远远地绕开它们，生怕沾染上其中的一二。一部分原因是因为担心被它们割伤，但更为关键的是，看到它们会让我联想到自己——我就像这些破碎的渣，本身就是破坏所带来的产物，虽有一点回收的价值，但处理起来实在麻烦，若是不缠上几层透明胶，很容易伤着别人。可是这一次，回望这些记忆，盯着这些毫无生机的玩意儿，我忽然感到一阵头晕目眩。
一股莫名的恶心与愤怒从胃里涌了上来。我突然不太想看它们了，可此时我已经无法回身。我扼住了自己的喉咙，干呕、干呕、不住地干呕起来。强忍着一股恶心，我还是弯下了腰，将这些碎片拢到一块儿，胡乱塞进了嘴里。随后，恶心与愤怒消失殆尽。掺杂着不甘与羞耻，我的嘴里、耳里充斥着贯穿所有观感的爆裂声，头顶左侧被反复撕扯，血管在哀鸣，喉咙里能感受到液体流过。那大概是血。也许是吧，我不确定。
我边呕边吞1。胆汁、血液、碎渣，以及其它不可名状的东西，被我吐了一地。可奇怪的是，被吐出来的它们并没有混合起来，彼此分界得清楚，清楚到我无法确认它们是否真的是胆汁、血液、碎渣，是否是我吐出了它们。
看着地上的秽物，我突然感觉理解了什么。我停下了手上的动作。我大概的确是理解了。
我想起了些什么。
摇摆、逃避与恶心 摇，摇，晃，摇 我的同辈们似乎猛得很，至少大部分如此。他们坚定得很，有着明确的追求目标，踏实地沿着自己所选的路径一步步走下去。简而言之，他们的去向有仨：继续升学、就业以及考公。
升学 往往意味着出国、保研或考研。前两者要求熟练掌握应付课程考试及论文的本事，争取取得高绩点。另外，做项目、发论文、参加比赛也或多或少需要参与的。对于考研，则需要根据自己的意向专业及知识基础，制定复习及刷题计划。 就业 相比本专业同学的常见的去向，我更了解的是转码当开发的常见路径，因此下文以此为例。如果想到互联网大厂里做开发岗，则需尽早开始刷题，大一搞好绩点的同时学点基础技能，大二试着做项目或比赛，暑假里去二线厂乃至一线厂实习，大三则争取秋招实习直接去一线厂，等大四秋招时再拿转正校招offer。 考公 我不太了解。或许是在党团组织或当地的基层组织里多干事儿，备战选调考试，或是国考省考。 这些路径随着前辈流传下来的经验逐渐固化，层垒起来，形成了几乎固定的攻略。想做什么，就要按照攻略一步步走，走错一步，或者是缺少一步，可能就没有理想的结果。我很羡慕同辈们具备这种坚定走下去的决心。不过，在看到他们不断奋进的同时，我也想知道，在我们选择了这些既有的成型路径时，我们到底选择了什么？我们了解自己想要成为的样子吗？如果确定了自己想要成为的样子，那么这些路径是否是目前已知的最优实现途径？如果在毕业的时候，既没有弄明白自己想要成为什么样，也没有加入大部队、通过上述路径，实现出国/保研/考研进入名校或师从名导师，或是入职大厂拿个好点的白菜价，亦或是考公成功进入体制，就称不上是过了成功的四年，是吗？又是否会有越来越多的学生，将这些既有的路径视作大学期间的最优目标，而不考虑其它可能的出路呢？
在过去的3年里，我光顾着怀疑它们了。要不要升学读个研？这已经成了身边许多人在本科毕业后的首选，或许是为了做学术，或许是为了拔高学历、为以后的就业铺路。可是，我无志于学术与科研，在读研后能收获的，无外乎一段入门级别的科研能力、（似有似无的）思维模式与方法的转变，以及一项镀金的学历，这些是否能够覆盖读研的机会成本？如果不这么做的话，要不要毕业后工作或者考公呢？我此前并没有仔细考虑过，只是觉得这样做的话，似乎宣告了平庸生活的加速到来，未来的生活似乎一眼就能望穿……
我对上述的路径都没有显著的偏好，也没有试着为自己培养相关的偏好。我光顾着怀疑，而没有做出一点儿尝试。我一直在闭门造车，通过网上冲浪了解这些路径，而没有去和具有相关经验的前人当面聊聊。我也不认为有人可以替我回答这些疑惑。这种怀疑论的倾向，固然能让我在理论上难以被打垮，心安理得地说服自己不去干某事，但是也让我成了个行动上的懒汉——我始终没有迈出新的步子，光顾着消解而不在意建构，大概想着的是，暂时不做选择也是一种选择。在这个阶段，我大概就是用战术上的勤奋掩盖战略上的懒惰，混着日子。
但这种不做选择的状态终究是暂时的。随着一些关键时点的到来，我不得不做出新的选择。在去年年初，我姑且将升学作为了自己的目标2（尽管我并没有对于某个专业产生想要研究下去的追求3），而且放弃了保研和出国的两条路，选择了备战考研。为什么不选择保研或是出国呢？我当时的想法包括但不限于以下原因：
先是保研。说实话，在保研结果正式出来前，我对于自己能否保研完全没有底气，也完全没有往这方向考虑。在真正提交保研资格申请书的时候，我准备了相关的材料。但当我真的走到了教学秘书的办公室门口时，我却又不想进去了。当时的我完全没有参加过夏令营，若是我真的得到了这个资格，估计也只能留在本校的本专业了。而我恰恰不想停留在此了。与其这样占用一个名额，倒不如让给别人得了。
再是出国。这项我曾考虑过不少时间，但最终诸如预算、专业选择、以及人生规划等原因，让我放弃了它。如果没有目标，只是为了换个不同的地理环境、体验不同的生活方式，单纯为了出国而出国，那感觉性价比挺低的。
现在想想，我那时的想法幼稚得可怕。我就这样以近乎草率的方式做出了考研的选择，姑且让自己有了个前进的方向。但是，在亲身感受选择所带来的后果时，我才真正理解其代价。我也的确付出了代价。
一不留神就开始跑路 自去年年初，确定了报考院校与专业以后，就开始复习起来，刷数学题、学起数据结构与数据库系统概论、零零散散地看一点政治、不时写一两篇英语文章，紧赶慢赶，在10月中旬的时候，算是复习得差不多了。
可这时候，我又开始止步不前了。
我是那种循规蹈矩的人，绝非那种拼了命、打破规则也要得到想要东西的人4。 之所以选择考研只是因为不知道还可以干嘛，之所以选择现在被选的专业也只是因为就业市场有些需求。可我想要的是什么呢？如果考完研了，那又怎么样呢？我现在就死掉，和我过了几十年以后再死掉，会发生多大的变化呢？
不知道。反正我哭了起来，甚至想要弃考，开始考虑是否要去做各种奇怪的打工，也曾恶心到每天晚上完全不想睡觉，通宵了几次，就只是坐在床边发呆，一直坐到凌晨四五点，看着窗外都亮了起来。我就这样停滞，开始用别的东西5用以转移自己的注意力。
这大概就是逃避了。我又想跑路了。不说从小到大了。光是进入大学以来，我就不知逃避了多少次，既有草率参与某个活动之后，因为不喜所作的内容而临阵脱逃，也有在面对未知的前路时，干脆放弃选择，随波逐流的情况发生。纵观这些逃避之举，大多是在自觉力有不逮的基础上而下意识做出的、直觉性的选择。 可是，当我不愿意做这类事情的时候，我究竟在回避些什么？为什么一定要在自己定能胜任这件事的时候才去做呢？明明很多事情都是在未完全了解的情况下开始着手的。就像写这篇文章一样，如果我在正式开始写这篇文章之前就已经知道了自己最终想要写下的话，我还会有勇气将它写下来吗？
另外，在11月的时候，我又逃避了些情感上的事情。每当回想起与之相关的事情，便会使自我恶心的情绪再度浮现。我暂时未能消弭其带来的影响，在此暂且不表。
在最后的两周里，我重拾了政治和专业课，将数学与英语抛之不顾。上了考场，交了卷。
泛滥的恶心 说实话，本科里的大部分时光是比较快乐的。 然而，回过头来看，理性上还是不免为这些年来的生活感到难过，感觉自己还是蹉跎了不少。前三年里，没什么目标，只是如此专注当下，细细品尝心流。但临近毕业之际，在现实生活的重重压力下，我没有坚定的目标，也不再能单纯地聚焦当下。 所有的一切都能引发恶心的悸动。
当我躺上床，注视着周边的黑暗时，我开始胡思乱想。我是什么，又如何成我所是？我究竟要做点什么呢？无论做什么，最终都会消亡。或许能留下点什么供后人凭吊，可后人也会消亡。把时间的尺度放大点看，那些原本我们所认为的意义，都会消失。无论我们如何讨论意义，死亡都是难以避开的话题。没有死亡作为标杆，一切意义层面的讨论都是镜花水月。这一切究竟是从何而来的，为什么会存在人、会存在这样的一个世界？如果这一切都只是偶然的结果，那么这种偶然能否能赋予其本身以意义呢？接着又开始想着，现在的自己实在太弱了，需要变成更为强大的存在，才能真正抓住一点儿方向。在此之前，我的身体究竟能支撑到什么时候呢？ 我的人生又还有多少年可以挥霍……
这种情绪时有发生。我很少担心自己的健康状况。可在过去的一年（尤其是年末的那三个月）里，我的作息及饮食习惯出现了较大的变化，出现了些不大不小的症状。身体上的不适有时会诱发恶心感。 进入那种状态时，灵与肉大概在干呕，“我烂透了”的言语萦绕在我的心头。我觉得自己不值得被爱，也不值得过快乐的生活。一想到自己的懈怠、拖延，觉得周边人的不幸都是因我而起，只有远离我才能让别人得到幸福。再接着，当我意识到我正在自我厌恶时，我又会开始进入下一层的自我厌恶，开始厌恶这个厌恶自己的自己，接着又会厌恶这个厌恶这个自己的自己的自己，就这样递归式地自我恶心，直到我惊觉“不能再如此沉沦了”，才抵达了递归的出口。
胡适曾经引用易卜生的话说：“真正的个人主义在于把你自己这块材料铸造成个东西”。但若我自己并不知道自己是块什么材料呢？我太喜欢在乎自己了，因此也不大可能狠下心，把自己姑且当作某类材料炼了。
“我擅长做什么？”
我都快毕业了。到了这个时候还在问自己到底 擅长 什么，似乎显得挺不靠谱。但我仍忍不住去想这件事。我始终没法让自己确信，我找到了（或者说，能够找到）足以让我花一辈子从事的工作。至少，就目前而言，我没有这样或那样的东西，是能够让我大胆拿出来、拍拍胸脯和别人说“这是我自己做的”。在过去的近四年里，我大抵是个失败者，将那么多时间精力用在无效劳动上，既没有痛痛快快地去玩，也没有做出能让我珍视的成果。
而我又是这样的一个人——如果觉得一件事自己做不好（至少是达不到自己心中所设想的那个标准），我就会开始动摇自己是否要去做它。过去的一年里，尤其是去年的最后3个月里，我曾消沉过不少时间。“有点想要试试死亡”。“如果我死了会怎么样？”我曾经冒出过这样的念头。
说实话，我并不是真的想死。我曾翻阅过《完全自杀手册》，也曾设想自己可能的死亡情景。每当想象到临终的最后时刻时，眉头那块儿便会一拧，不愿再多想下去。至少，现在的生活可以说是幸福的。我满足于当前的生活状态，一种被家人所塑造的和谐状态。当“好想死啊”这4个字在我脑中出现的时候，它实际上是指向这样一种感受：我不想见到现在的这个自己，一个无法创造价值的人。我本可以（should have done）用自己的时间去做更多的事情，但我却在自我厌恶和羞耻的螺旋中不断沉沦，而不自知。我也不太愿意照镜子。
在自怨自艾低沉了一段时间后，我又得重新问自己：
“我到底该做什么？”
考虑做大多数人认为稳定的事情，怎么样？像是考编制、不读博、不创业，说实话，都是追求稳定的表现。可我又觉得，如果观测的尺度放大一点，那么这个世界看起来哪有什么稳定一说？毕竟，国企可以改制、来自上面的一纸政策直接将一个行业打入寒冬；局部战争时刻可能爆发、卢布可以贬得一文不值、核弹也可能从天而降。
那么，或许应该像很多人说的那样，趁早做点自己喜欢且对他人没有害处的事情？可话说回来，我自认为没有称得上”喜欢“做的事情。我正处于考虑将自己手头的资源（即未来的时间、经历）投入到什么方向的一个阶段。在这个时候，每当我想到某个可能的方向时，一种常见的疑虑是，”我不喜欢“或者”我不擅长“这件事情。问题在于，过去的我对于很多事情都是浅尝辄止，稍微做一点后就会以”没兴趣“为借口脱身。在对某件事情没有投入太多时间进行了解的情况下，谈何喜欢不喜欢呢？
所以，我目前想到的解决方案就是，先动起来！不一定要逼着自己去找出喜欢做，或者说有兴趣做的事情。与其纠结自己到底喜欢什么，倒不如换个角度想想自己擅长做什么，把时间经历先投入到自己擅长做的东西，从外界得到源源不断的正反馈，收获物质上的回报及精神上的自我认可，让自己爽起来。到那时候，再想之后要做什么或许就容易得多了。
要变得锐利些 “要变得锐利些”，是我原来拟的小标题。只不过，拟这个标题时所想到的东西，已经和最终写下来的这部分内容不太相关了。但我还是想保留它。
写到这里，我觉得愈发恶心。我突然不再想写下去了。我为何会写下那么多浮夸、荒唐的句子呢？我写作是为了回忆某些情境，应该信手拈来，不多加雕琢。可我写下上面的文字时，我有时像傻瓜一样兴奋，有时又陷入自媚的自我厌恶。我听之任之，觉得有趣，但现在又觉得恶心起来。
那就长话短说了吧。我暂时要抛弃那些虚无的意义了，它们粘稠、混沌而难以把握。我现在只想捏紧那些碎的渣，狠狠地捏着它们。从它们那儿，我还能拓出些许愉悦的记忆——在一家人围在桌旁一起吃饭的时候、在和老姐与粒哥一道去公园散步的时候、在老家和表哥表姐们一块儿吃着烧烤扯皮聊天，亦或是在夜晚点着了束束烟火时，我感受到了一种实在感，感受到我与他人之间的联结。我或许就是个小学生6，我想要生活，我想要动起来，痛起来。
也许有一天我能学会不再质疑自己将要走上、或是已走上的路，那时我一定很幸福。但那一天终究还没有来。而且我怀疑它大概的确是不会到来的。
这些描写都不是真实的哦。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
更确切地说，是假装把升学作为了自己的目标。我始终无法确信自己该这样走下去。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这大概是我至今不能确定一个方向走下去的原因。在过去的几年里，我倒也不是啥事都没做，稍稍接触了几个领域，但也只是浅尝辄止，没有再深入下去。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
如果好奇我为什么会变成这样，可以看这篇文章：（可惜了，它被我删了，等我改完再放出来）。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
其实就是学了两个月的前端，想着干脆打工去得了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这个评价来自我的表哥，大概是我过今年春节时的表现过于狂野了。不过我现在还挺喜欢这称呼。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>关系数据理论</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%85%B3%E7%B3%BB%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%90%86%E8%AE%BA/</link><pubDate>Tue, 18 May 2021 19:31:10 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%85%B3%E7%B3%BB%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%90%86%E8%AE%BA/</guid><description>本文是《数据库系统概论》的第6章以及“Database System: The Complete Book”的第三章所作的部分笔记，用以理解数据库设计过程中的关系数据理论。笔者认为，在这些教材中，对于关系数据理论的阐释可被归结为对于以下几个问题的回应：
一个糟糕的数据库设计是什么样的，又会为使用者带来多少麻烦？（问题的引入） 是否存在某些可以遵循的准则，帮助我们设计出“不那么糟糕”的数据库？（规范化理论） 在了解“不那么糟糕的数据库应该是什么样的”之后，我们又能采取哪些措施，让我们在设计数据库时满足这些让数据库运作得更好的条件？（Armstrong公理&amp;amp;模式分解） 预备知识 为了更好地理解下文的内容，读者首先需要掌握关系数据理论中的部分基本概念：
函数依赖(Functional Dependency) 函数依赖：设 R(U) 是属性集U的关系模型, X, Y是U的一个子集, 对于 R(U) 中的任一个关系 r, 不可能存在两个元组在 X 上属性值相同, 而在 Y 上属性值不同。则称 X 函数确定 Y , 或 Y 函数依赖 X ，记作$X \rightarrow Y$。 完全函数依赖：如果Y函数依赖X，但不依赖X的任何一个真子集，则称Y完全函数依赖X，记作$X \xrightarrow F Y$。 部分函数依赖：如果Y函数依赖X，但依赖于X的任何一个真子集，则称Y部分函数依赖X，记作$X \xrightarrow P Y$。 传递函数依赖：设Z也是U的一个子集。如果X决定Y，Y决定Z，且Y不决定X，那么称Z对X传递函数依赖，记作$X \xrightarrow {传递} Y$。 码/键(Key) 候选码：设属性集U包含关系模式内所有可能的属性值，K是U的子集，若$K\xrightarrow F U$，则称K为候选码（K是一个集合！）
主码：候选码若有多个，则选定其中的一个，称为主码。
超码：对于属性集U，候选码K，若$K\xrightarrow P U$，则称K为超码。
主属性/非主属性：包含在任何一个候选码的属性都叫主属性，其他都叫非主属性。
范式（Normal Form） 对于范式的概念，特别不靠谱的理解如下：
第一范式(1NF)：不能出现类似excel中合并单元格的那种情形？（要求一个关系中的所有字段值都是不可分解的原子值）
第二范式(2NF)：在满足1NF的基础上，还需要满足：在其他非主属性与主键的函数依赖关系中，主键集合中是作为一个整体起到函数决定的作用的。反过来说，就是不能出现这样一种情况：主键中的某个主属性仅凭自身便能决定其它的非主属性，而函数决定其它的非主属性主键只有作为包含了（不存在非主属性对主键的部分函数依赖关系）。
第三范式(3NF)：在满足2NF的基础上，对于一个关系内的非主属性，他们能且仅能被主键唯一地表示。换而言之，该关系模式内存在的函数依赖关系都是由主键所决定的。除了这些被主键决定的函数依赖关系之外，非主属性之间必须相互独立，再也不能出现其他的函数依赖关系。
BCNF: 在满足3NF的基础上，将“对于一个关系内的非主属性，他们能且仅能被主键唯一地表示”成了“对于一个关系内的所有属性，他们能且仅能被主键唯一地表示”，所需要满足的条件比3NF更加严格。
第四范式(4NF)：原关系模式中不存在非平凡的多值依赖。
问题的引入——数据异常及规范化理论 当我们在设计数据库时，若我们考虑不当，将过多的要素全部塞进了一张单独的表时，那么后续操作这张表时可能会引发诸多意料之外的异常情况(anomality)，如：</description></item><item><title>Kulikuacha!</title><link>https://young-mann.top/posts/about/</link><pubDate>Tue, 18 May 2021 18:36:42 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/about/</guid><description>如何称呼我？ “名称”是具有魔力的。因此，我想先说说我在过去所被叫过的名称。假设我的全名为 “李狗蛋”，将较为常规的称呼排除之后，根据时间顺序的先后，认识的人们曾称我为：371、小麻雀、羊仔2、King Kong3、僵尸4、少年5。在回忆这些称呼的过程中，我也从脑子里的犄角旮旯里搜刮出了许多旧玩意儿。这种感觉，好像在河里淘金——从沉积的泥沙中筛出一粒粒的沙金。将它们一粒粒捻到小盆儿里，聚成一堆以后，就熔铸成了片片回忆。现在看来，有些缅怀，但更多的还是唏嘘。
我有什么爱好？ 真可惜，我目前没有什么拿得出手的东西能称得上爱好，大概属于没有兴趣爱好的无聊人士。虽然什么东西都能掺上两手，但是啥也做不久，做不深，属实是“三分钟热度”。最后大多是一事无成，没啥进展。
玩游戏是这样子的： 写的代码运行起来是这个样子的： 我做菜的时候是这个样子的： 我做出的海报是这个样子的： 我为什么需要这个博客？ 无论是过去还是现在，我都不习惯于以自我为对象进行思考，自我意识的不在场已经成为了常态。 这让年少的我度过了开心惬意的生活，却也使得我的肉体养成了慵懒疏散的习惯——每当面临需要自我出场的问题时， 我的大脑🧠似乎就立马失去了活性，成为了填充头部的一坨烂肉。 当外界的信息刺激我的大脑时，其所能给出的反馈并不是基于自身立场、知识与经验的个人观点，而是“脑子进水”的涟漪，无论敲打得多厉害，都只能听见“哐当哐当”的响声，别无其它反馈。 若是就这么蠢而不自知地活下去，倒也不会出现什么大问题。 可是，从高三的某一场班会开始（ 我从那时候开始意识到了“死亡”的存在 ），我似乎感受到了所谓的“自我意识”的诞生。此后，当我回顾过去的所作所为时，才发现以前的我有多糟糕——过去的我随性随意、慵懒疏散、天真呆滞，不知惹了多少麻烦而不自知。明的暗的，不知又有多少人支撑着我肆意撒欢。 意识到这一点后，便再也没法无忧无虑地混日子了，迫切想做出些许改变。
那么从哪里开始呢？简单考虑了一下，发现最容易开始的一步，就是获取自我特征的数据——既然希望对自我进行思考，那自然需要些用于思考的材料。 想给自己的经历、情绪、想法腾一块儿自留地，这部分摞在一起，就成了比较贫瘠的垃圾堆。
在收集到材料之后，我还得试着拿它们做出点儿事、造出点儿东西出来。就算我最后倒腾出来的东西只是废品，它们也属于 我 所亲手造出来的废品，是属于 我自个儿 的——这些便是我做这个博客的原始动机。
如果要说是什么催生了我的这种动机的话，那大概是谢益辉的「我网故我在」以及刘未鹏的这篇博客。用谢益辉的话说，那便是：
网站是用来积累成就的，而简历可以是成就的堆砌汇总处。最初可以从堆砌小成就开始，把你写的作业、拍的照片、做的菜肴统统发上来。勿以事小而不堆。很多小事的价值，要过很多年你才能发现（比如十一年）。除非你记忆力超群，否则凡是没有写下来的东西你很快就会忘，而你忘记的事情跟没做也没什么区别。换句话说，你差不多算是在白活。记住“堆砌”。
其实，我有时也会心血来潮，在有所思所想之后，想要在某些平台上发布些许想法，但最后真这么干的次数屈指可数。一方面，我过于在意他人对我的看法。我会担心是否所编辑的文本是否能够准确（且有趣）地传达我的想法、别人看了这条想法后对我又会有哪方面的改念。另一方面，只觉得没有什么好用的平台可以写写东西，微信朋友圈感觉更适合发发照片拍拍食物。另外，若是自己一时口快，说了些他人看来不恰当的话，则会给未来的自己留下不少麻烦。所以，想来还是这儿最适合我随便写点东西。毕竟，写的东西主要面向自己，而且潜在的看客少，正好不会有发完文章就会收到一堆评价的压力，最好可以和别人发生一定的交互，但又不要太多。
不过，我常被负面情绪所裹挟：我的技术很烂，表达很烂，也因此感到自卑、无望。等到哪天自我厌恶的情绪再度来袭，看到自己所做的一切都感到尴尬、不喜时，我或许会忍不住将这些东西全部粉碎——那一天或许迟早会到来的。
联系方式？ 若有任何想说的话，可发邮件至：young-mann1043#outlook.com。
初中时的学号。说起来，我还记得班里每个人的学号/姓名，大概是收过4年作业的缘故。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
初中时的称呼，来自某位对我很好的老哥。不过，那时我觉得他与我的距离过近，心生恐惧，便有意无意地疏远了他。现在想来，若是我当时处理得更妥当些就好了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
高中时住宿，住的是下铺。那段时间，我时常在就寝时间翻到别人的床上，包括但不限于“引体向上接前滚翻”翻到上铺、“拉伸四肢接大跨步”从上铺翻到对面的上铺，随后开展一系列恼人举动，令室友苦不堪言。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
来自高中的某同学。之所以被这么叫，或许是因为那时的行为举止过于僵硬。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
高中时我常以此称呼他人，叫多了以后，别人也以此称作为我的代称。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>浮点数的取值范围</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%B5%AE%E7%82%B9%E6%95%B0%E5%8F%96%E5%80%BC%E8%8C%83%E5%9B%B4/</link><pubDate>Tue, 23 Feb 2021 22:58:40 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%B5%AE%E7%82%B9%E6%95%B0%E5%8F%96%E5%80%BC%E8%8C%83%E5%9B%B4/</guid><description>本文以单精度浮点格式（即C++中的float类型）为例，简要介绍 IEEE754 标准中浮点数的表示方法，以及该表示方法中需要特别注意的部分（即浮点数中的阶码是以移码形式存储的），并基于上述两点，求得单精度浮点数的有效数字的位数以及取值范围。其他类型浮点格式的有效数字位数及取值范围可依此类推。
前置知识 若想了解浮点数在计算机内被如何存储，就必须先了解 IEEE754 标准，which 制定了计算机内浮点数及其运算的标准，被目前几乎所有的计算机所支持。
IEEE754 标准 根据IEEE浮点数标准，一个浮点数可表达为： $$ V=(-1)^s \times M \times 2^E $$
其中，
V 表示所表示的浮点数的实际值 s 为符号位(Sign)，表示该浮点数为正数或负数。若为正数，则 s 取值为0；若为负数，则 s 取值为1 (注：对于数值0的符号位需要特殊处理) M 为尾数(Mantissa)，是一个二进制小数，用于确定浮点数的精度，以定点数的形式存储在计算机内部（注意：此处的尾数的形式实为1.ffffff，而非0.fffffff，这个特征在下文讨论移码时会被重新提及） E 为阶码(Exponent)，用于对浮点数进行加权 (!!!注意!!!：阶码的取值可正可负，是一个有符号数，分别代表小数点是向左移还是向右移。出于使用上的便利，在存储阶码时用到了特别的方式，即下文即将提到的移码(Excess-N System) ） 将浮点数的位表示划分为三个字段，并分别对这些值进行编码，便可表示出浮点数的实际值。以单精度浮点格式为例。在单精度浮点格式中，符号位s、阶码E和尾数M的尾数分别为1位、8位和23位，将三者联立便可得到以32位表示出的浮点数，具体形式可参见下图：
图源：Foundations of Computer Science (2018), Behrouz Forouzan
阶码的存储形式——移码 (Excess-N System) 为啥不能用补码存储阶码？ 在上文中我们提到，阶码 E 是一个有符号数，用于表示小数点需要向左或向右移动的位数。那么，在存储阶码时，根据此前所学的知识，我们自然会想到以补码 (2&amp;rsquo;s complement) 的形式存储阶码。
但是，我们在课本上看到的阶码可不是用补码表示的。这是为什么呢？说实话，我不太确定真正的原因，现在能想到的理由如下：以补码表示的阶码会出现一个新的符号位（区别于上文 IEEE754 标准中所提到的符号位s），使得一个浮点数中出现两个符号位：浮点数本身的，以及浮点数阶码前的。这时，如果要对浮点数进行运算或者比较，无法采用整数那样的简单的二进制比较，所以算起来并不方便。
那有啥更好的方法存储阶码？ 既然不能用补码，那我们只能另辟蹊径了。回顾用补码表示阶码所产生的问题，可以发现，阶码作为有符号数时具备的符号位是引发麻烦的源头，那么为了方便起见，只能想着除去符号位了。基于这种思想，前人提出了移码(Excess-N System)的存储方式。简单而言，补码在存储阶码时所起到的作用，便是对于 作为有符号数的阶码 的所有可能取值，分别增加一个特定的值N（即$2^{m_E-1}-1$，也是上文中Excess-N中N的含义），从而将原本所有可能的取值映射到一个新的正数集合。基于该正数集合，我们可以找出与原阶码一一对应的无符号数。通过移码，我们不再需要考虑如何处理原本作为有符号数的阶码所包含的符号位（因为阶码的所有可能取值已经被我们映射到了一个正整数集合）。因此，当我们需要对阶码进行运算或比较时，便可以将这些运算或比较先作用于新的整数集合上，再通过映射的逆操作得到我们所需的阶码值。
等等……上面那个用于增加的值 $2^{m_E-1}-1$ 是啥玩意儿？ 至此，移码在阶码存储中的用途便讲得差不多了……不过，我是不是忘了什么？哦，在读上面那段的时候，你可能在想，那个$2^{m_E-1}-1$是啥？简单来说，这是将有符号数的阶码全部映射成正整数的一个比较合适的取值，其中$m_E$ 表示的是存储阶码可用的存储单元的位数，在单精度浮点格式里是8位。
还是以单精度浮点格式为例。上文中，我们提到，作为有符号数的阶码有正有负，在单精度浮点格式里的取值范围是 -126~127 （为啥不是 -128~127 ?</description></item><item><title>面条好吃</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%8B%89%E9%9D%A2%E5%BA%97/</link><pubDate>Wed, 20 May 2020 22:28:53 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%8B%89%E9%9D%A2%E5%BA%97/</guid><description>不知怎么的，我突然想吃面了。
我的初中附近吃的很多。但我独爱校门口不远处的那家牛肉面馆。面馆外挂着个“兰州牛肉拉面”的LED招牌，随处可见的那种，乍一看，和其他拉面馆别无两样。但比起这家店，其他面馆总感觉差些什么，似乎只有初中门口这家最好吃。每逢周五放学，或是平日做完值日，兜里还有点闲钱，便约上三两同学一同去吃面。
这家店地方不大，不过很洁净。大部分时候，店里的客人并不多，因此从不担心没有座位。常常会选个面向大门的位置坐。落座以后，便开始考虑要吃什么。若仅仅是为了垫垫肚子，而对味道没有特殊要求的话，便会点一碗大份的牛肉拉面。原味的牛肉拉面，刚上桌的时候总是热气腾腾的，在冬天尤为暖心。分量不少，管饱，而且还算便宜，即便是大份的拉面，再加个煎荷包蛋，也只需要十元。有时，为了找到一起吃面的同伴，我往往会请客。虽然不想承认，但不得不说，若是能有些许朋友一道吃面，那还是满闹腾的。
上了高中后，我曾路过此处，便想重温经典，点了份油泼辣子面，试着找回曾经的味道。只不过，这次的面似乎和我记忆中的味道产生了些许偏差。面条没那么劲道了，有些粘牙，总感觉失去了活力。辣油和面也腻腻的，吃上去没那么香了。附赠的面汤倒还是那个味，但对于现在的我而言，或许还是太咸了，稍吮几口便不再喝下去。
面馆或许还在，但一起吃面的同伴倒不多了。不知以后还能不能尝到这种味道。</description></item><item><title>在流放地</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%9C%A8%E6%B5%81%E6%94%BE%E5%9C%B0/</link><pubDate>Mon, 30 Mar 2020 02:01:50 +0000</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%9C%A8%E6%B5%81%E6%94%BE%E5%9C%B0/</guid><description>今天读完了卡夫卡的《在流放地》。 文中共出现了4名角色：旅行者、军官、兵士与罪犯。 其中，军官这个角色，是其笔下的典型角色：他秉持着某种为世俗所不容的理念，与别人相比是如此荒诞、偏执，在人群中显得格格不入。一方面，他对于自己所执的那份信仰，对于美好的旧时光怀有一种难以挽回过去的追忆感，内心深处藏着某种孤独；另一方面，他又是时代的弃子，作为旧时代的遗老，为那些已被抛弃的落后事物引以为豪。对于前者，卡夫卡描绘出了某种类似于理想主义者的形象；而对于后者，则若有若无地渲染了军官的不可思议，凸显了一种荒诞感。这两种属性，撕扯着军官这个形象，使其表现出了两种截然不同的状态，引向了其最终的殉道之举，令人想要同情，却又不敢靠近这种异端，于是只是远远地望着他，心中不知是什么滋味。
2020.3.30</description></item><item><title>记一篇阴阳怪气的文章</title><link>https://young-mann.top/posts/%E5%86%B0%E5%B7%9D%E5%86%BB%E5%9C%9F/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2020 21:10:01 +0800</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E5%86%B0%E5%B7%9D%E5%86%BB%E5%9C%9F/</guid><description>下午开车至嘉定，自 5 点待到 9 点。期间，一开始对厂里四周环境的好奇，不久后便转为了疲惫，于是看起了知乎，刷到关于一篇关于《生态经济学集成框架的理论与实践（I）:集成思想的领悟之道》的问题，被作者深厚的「高级黑」功力所震撼到，不由得去看了原文。全文都在影射导师目中无人、学术浮夸、占用他人成果、走后门、利益人情交换，似夸实骂。简单摘取几例「阴阳怪气」的段落：
neta 了康德的《论有美感和崇高感》，并表示导师具备仁、义、礼、智四德，但是无「信」
暗示利益集团的存在，以及导师利益分配不均
恰到好处的大与小
笑过之后，想想作者作文时的心境，又无比唏嘘。作者是不是在导师门下的利益斗争中失败、不受重用、饱受冷落，才万念俱灰，以作出同归于尽之举？
不过，更离谱的是其他人对这篇文章的引用——引用此文者大概都是为了在参考文献里多加几篇文献，就在搜索引擎里搜了几个关键词，不看内容、直接把相关文献加进了参考文献吧。这也挺好笑。</description></item><item><title>怕死</title><link>https://young-mann.top/posts/%E6%80%95%E6%AD%BB/</link><pubDate>Mon, 01 Apr 2019 18:30:56 +0000</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E6%80%95%E6%AD%BB/</guid><description>无端端今年开始很怕死 年轻一点 一点都不顾忌
轮到未 最怕活着
但是没运气
争口气
人一生很少多于一世纪
还醒起很多任务未做不等於有期
够我逐件逐件地办理
重新整理
谈恋爱 游天地
做喜欢的工作和享受游戏
一死了 怎细味
一想死
la...la...la...
强壮地吸口气
来看戏 来打机
来接吻 来添饭
来签些卡也好过去死 在人生如此多的不确定当中，似乎只有死亡是确定的。某种意义上而言，它是生活中唯一确定的、每个人都必须独自面对而无法逃避的。无论在生前做出了多少大事，随着活力的逝去，终究会化作一沓沓纸钱。然而，在青年时代，我们往往着眼于未来，而将死亡的存在抛诸脑后。随着看到的死亡愈来愈多，某种异样的、从未有过的情感便在内心中萌发，在某种契机的刺激下，最终意识到：人终究是会死的。
人必会死亡，也避讳死亡。在我们的成长过程中，关于死亡的教育及思考是极少的。人们，尤其是那些上了年纪的长辈，对于死亡大多是诲而不言，一旦和他提及相关的话题，便开始急眼，责备你为什么整天要想一些不好的事情。亦或者，干脆将死亡上升到了舍生取义的高度，在宣传中大夸特夸其卓越的精神，却对个体性的死亡避而不谈。
我记得，我是在准备高三时某一次班会上的分享时，想到这个问题的。在临睡前，当我回顾完这一天发生的事情后，开始思考要在班会上分享什么时，突然开始想“如果自己死亡了”会怎么样。意识到“我再也不会存在后”，心中就会泛起阵阵恐惧。这样想着想着，便睡不着了，不知在床上翻来覆去了多久。也因此，那几周的睡眠质量遭受了严重的打击。
若一直被这种思绪所困扰，那我很难投入精力去做别的事。所以我就开始考虑，如何才能处理好这种因为意识到死亡这个概念而莫名出现的焦虑情绪。在稍作思考后，我认为可以从以下三步入手：一，看看焦虑的来源究竟是什么；二，判断自己能否消除来源，如果可以的话，便进入第三步，即消除恐惧的来源，否则就不继续想下去了。
在稍微搜索了相关的资料之后，我认为这种焦虑的根源来自生理构造，是由我们基因所决定的。基因的本能之一是延续自身。为了让我们这些基因的载体们存活得尽量长久，以保证基因的延续，基因设置了“遇到危险——感到恐惧”的反馈回路，从而促使我们为了消除这种与威胁相伴的恐惧，促使我们赶紧做些什么来逃避危险。
所以说，这种焦虑情绪是难以被抹除的，而带来这种焦虑的源头，即死亡，更是难以避免。无论是焦虑，还是死亡本身，都难以着手改变。因此，可以说，我找不出一个答案，能够帮助我克服这种死亡焦虑。它必将一生与我相随，不断地折磨我。
听上去怪恐怖的。也许如此，但是，其实这样想了几周以后，我发觉，在这个过程中，我形成了非常清晰的“我”这种感觉。只有在意识到一切都会死去，让自己直接面对那赤裸裸、黑暗的死亡恐惧时，我的自我才真正出场，我也才会意识到自己的生命从根本上不能依靠于外界的力量，是自己想要去活的。
我草率地将这种自我意识的出场归因为死亡焦虑的出现，以及我对其的一系列反应。这种死亡焦虑之所以能够促使自我意识的演进，是因为，死亡作为一种终结的象征，，能够消抹掉现有许多事物的意义，而我们为了弥补这些意义的空白，就必须试着赋予某些事物以新的意义。就比如，我们在现实生活中往往会因许多事情而困扰，担心自己考不上研，担心自己绩点不高，担心自己找不到工作，担心自己找不到一个人生伴侣。诸如此类的烦恼将会是永无止尽的，但是在死亡面前，它们都显得微不足道：毕竟，如果一切都注定要死亡，那么，即便我获得了上面的一切之后又有什么意义？这些东西在已有的社会架构下也许是有意义的，看似与我们构建自己的角色息息相关。可是，当我们不断地追问这个问题时，我们会发现，这些东西好像又是没什么意义的。这时我们会意识到，那些大家都在谈论的东西不一定是我所感兴趣的事物，而那些约定俗成的规矩，似乎也不那么合理了。此时，身边的一切似乎都不在那么坚定。我们便会陷入一种迷茫，开始重新审视自己周边的一切，乃至自己。心中难免会生出“从来如此，便对吗”的疑惑。 在惴惴不安之余，我们便难免会开始琢磨，如何将自己诸如生命之类的有限资源分配到实处。这可表现为，我们在面对那些曾经习以为常的事物时，开始频繁地追问自己，这件事的意义是什么，我之所以会选择做这件事究竟是为了什么。
这是一个很痛苦的过程。但是，在经历这一系列挣扎之后，我发现，或者说更愿意相信，世界归根到底还是有意义的，但它只有在面向我这个个体的存在时才具有意义。为了探寻到这种意义究竟何为，我们就得从自己的生活中，攫取那些最为鲜活的个人体验，感受到自己真正关心的事物，并意识到对我而言，它们与其他事物的不同之处，通过你自己的方式来刻画出它们的模样，从而构建出一个由你自身所组成的、自我的小世界。在此时此刻，自我的意识便完成了出场。我们每个人在世界上留存的时间非常有限，所以必须完全的为自己负责，要意识到你度过的每一分每一秒都是属于你自己的。
但是说实话，我还是没法廓清“意义”的定义究竟何为（而我现在也放弃了厘清其定义）。如果现在问我这个问题，我大概会回答，在活着的时候（甚至再持久点，在死后一段时间里），尽可能帮助和我有交集、我喜爱的人们，多多少少贡献些许正外部性，让他们过得稍快乐点。</description></item><item><title>记忆里的食谱</title><link>https://young-mann.top/posts/%E8%8F%9C%E8%B0%B1%E4%BB%AC/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://young-mann.top/posts/%E8%8F%9C%E8%B0%B1%E4%BB%AC/</guid><description>天已经亮了，但还是蒙蒙黑。我躺在床上，两眼生疼。
我大概的确是老了。支持我做出此判断的，并不是我年龄的绝对值大小——虽然我已经 88 岁了，但我仍有劳动的余力，在统计口径里尚属中年，仍可顶上半边天。那么，我为何这么说？
我年轻的时候，听过这么一种说法：一旦人开始频繁追忆过去，絮絮叨叨向旁人讲述自己年轻时候的经历，就代表他已经步入老年阶段了。现在的我倒没有说个不停的念头1。只是，最近我常常做梦，梦到过去的些许记忆，主要是和吃的有关。具体的菜品我记得的不多了，好像有老妈做的红烧肉，老爸做的玫瑰大肉，那是他们还在的时候常做的菜。此外，好像就是 66 年前，我开始记录了简单的菜谱——而根据菜谱做出的稀烂成品，似乎也历历在目。能记起的，大概有下面的这些：
蛋炒饭 主料：2 个鸡蛋，1 盘冷饭。 锅里先加油烧热，随后冷饭下锅、烘干水分，再下蛋液，待饭与蛋交融后，在饭堆中间刨个小口，并将胡萝卜丁、洋葱碎、少许酱油、香油倒入其中，翻炒熟后，即可出锅。 披萨🍕 主料：1 块锅盔/新疆烤馕，100g马苏里拉芝士，番茄酱，培根、香肠。 步骤：放饼底，涂上一层酱，一层肉和菜，一层芝士。将经过上述处理的饼底放入空气炸锅，10分钟，火温180度，即可出锅。 番茄炒蛋 主料：鸡蛋🥚、番茄。 步骤：锅里加油烧热，随后倒入蛋液，同时从锅里舀一勺热油淋在蛋液上方，蛋皮成型后捞出锅。下番茄酱、蒜末，大火炒香，再下番茄煸香，后将蛋皮重新入锅，加少许水、盐、糖，翻炒几下，即可出锅。 蒸蛋 主料：鸡蛋🥚，牛奶🥛/（可选择加盐的）凉白开水。 步骤打蛋，将蛋液与牛奶/凉白开以 1:(1.5~3) 的容积比混合。将混合后的蛋液置入蒸锅，中大火蒸 10~15 分钟，后以小火焖 3~5 分钟，淋上生抽（或其它辅料）后即可出锅。 红烧排骨 主料：排骨，冰糖（懒得炒糖色可多用点生抽），香料（香叶、桂皮、姜片） 步骤：香料加水备用。排骨焯水出锅备用。之后，锅中加少许油，加入 3 把冰糖，小火炒糖色，待融化的糖液冒泡后，加入此前的排骨，翻炒几下后加入香料，加 5 勺生抽、2 勺料酒，小火焖数分钟，待汤汁不多后，大火收汁，即可出锅。 一直到现在，我再也没吃到以前吃过的那般好的菜了，尽管我已经忘记了它们的味道——不知我怀念的是菜，还是那些做出菜的人们。
起床站定，稍作伸展，待眼部的不适稍有缓解后，我留意着地面，慢步走到桌旁，捏起小瓶营养液，开盖喝了起来。我一直不喜欢喝这营养液，但我也没有其他的可选项了——在今天，营养液是最廉价的营养来源，瓜果蔬菜都已成了奢侈品，我负担不起。这玩意儿淡黄淡黄的，入口黏糊糊的，有些甜，绝非我喜欢的甜味，恶心得像草莓味的泰诺。
该出门了，不然上工要迟到了。今天的记录就到此为止吧。
2088 年 6 月 15 日，狗蛋日记于 Kapfa 区。
更何况，就算我真的有这种倾诉的冲动，也找不到一个能听我说这些的人。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item></channel></rss>