<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>经验分享 on 狗蛋日</title>
    <link>https://example.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/</link>
    <description>Recent content in 经验分享 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Mar 2023 21:57:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://example.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>APS经历记录</title>
      <link>https://example.com/posts/aps/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2023 21:57:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/aps/</guid>
      <description>最近处理完了 APS 审核的相关事务，流程为：准备审核材料、汇款、邮寄材料（材料寄送阶段） &amp;ndash;&amp;gt; 等待通知面谈时间、复习 &amp;ndash;&amp;gt; 审核当天（笔试+面谈） &amp;ndash;&amp;gt; 收到 APS 证书。下面简要记录个人的 APS 时间线及准备记录。
03-06 APS 寄送材料
03-16 出审核号
03-30 上海审核部发邮件通知补充信息（我于同日发邮件补充了信息）
04-03 材料审核完成，面谈考位开始排队
05-15 通知面谈时间
05-29 上午面谈
05-30 下午出结果
1. 材料寄送阶段 首先是材料的寄送。下图列举了“一般国内申请人审核程序”程序下，申请 APS 面谈所需的材料1：
作为毕业生，需要准备的主要包括：
(1) 在线注册证明 通过在 APS 官网注册审核程序、填写相关信息后，1. 下载并打印其提供的 PDF 文件，2. 贴上一张护照规格的 2 寸证件照，3. 在文件的最后，签名并填写时间地点，即可。
在注册过程中，有一点需要注意：从开始注册在线审核程序的 15 天后，所填写的审核信息（即填写的基础教育、高考、高等教育、语言水平）就不能修改了，就像下图这样。过了 15 天以后，如果还想修改审核信息，就得发邮件给审核部沟通，属于不必要的麻烦。所以，务必确保自己在注册审核程序后的 15 天内，完成正确信息的填写。
(2) 汇款单复印件 通过网银或柜台汇款至北京审核部后，打印汇款单/电子回单，在空白处写上个人信息，包括：汇款人姓名、申请人姓名、注册号、汇款金额、汇款日期、汇出银行、汇出省市）。北京审核部的汇款信息为2：
Empfänger: 德国驻华使馆文化处留德人员审核部 Kontonummer: 332 456 013 427 Name der Bank: 中国银行北京亮马河大厦支行 (3) 身份证复印件 这个直接去打印店复印就行，身份证正反面都要复印。另外，如果有护照，那护照也要复印。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为啥还有人直接用 LSTM 预测股价嘞？</title>
      <link>https://example.com/posts/lstm/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 02:34:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/posts/lstm/</guid>
      <description>最近提交了论文的最终稿，闲来无事和其他同学交流了一下，发现有俩同学在用 LSTM 预测股价。简单扫了一遍他们的文章，发现他在数据的处理上比较粗糙，没有太大实用价值。支撑我作出这个判断的，是他们没做到以下几件事：
在数据处理上，股价数据属于时序数据，需要先做平稳性检验，对输入数据做对数差分，保证预测变量和特征变量都是平稳的。
在模型选择上，由于金融时序数据的信噪比比较低，所以模型的参数不能太多，以免过拟合。
在预测目标上，选择了股价的绝对值（而非收益率），而股价这玩意是不稳定序列，任何扰动都是永续的，因此方差随时间会趋向无穷大。同时，从实际应用的角度上看，我们其实更希望得到的是下一期的股价和这一期相比，是涨了还是跌了，而不是预测股票价格的绝对值。
如果中了以上几条，相当于训练模型前啥准备工作都没做。这会导致什么结果呢？根据笔者以前的试验，LSTM 大概率只能学到一堆噪声（$y_t^{&amp;rsquo;}=y_{t-1}+\epsilon^{&amp;rsquo;}$），甚至直接把前一期的收盘价作为当期的预测值输出——在这种情况下，假设单日内股价涨跌幅限制 10%（比如 A 股市场），那么在使用 MSE 的情况下，预测的误差也一定不会超过 10%。虽然预测误差看起来不大，但实际上模型没学到啥有用的东西，没法用于在股市里的获利。
举个例子，某只股票今天的价格是10元，用模型预测其明天的价格是10.25元，结果真的到了第二天，发现股票价格跌到了 9.75 元。这时候，你计算绝对股价的误差，可能会发现，$(10.25-9.75)/9.75 = 5.13%$，好像预测差距并不大，但问题就是，股票每天的波动本来就不大。如果你真拿这个模型去股市里实战，你可能会发现，这个模型虽然可以做到每天预测股价的绝对值的误差都都很小，但是每天的涨跌其实都是乱猜的，怕不是没多久就赔麻了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
