<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>经验分享 on 狗蛋日</title>
    <link>http://young-mann.top/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/</link>
    <description>Recent content in 经验分享 on 狗蛋日</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>© 2011-2020 Fabian Tamp</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Mar 2023 21:57:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://young-mann.top/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>APS经历记录</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/aps/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2023 21:57:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/aps/</guid>
      <description>最近处理完了 APS 审核的相关事务，流程为：准备审核材料、汇款、邮寄材料（材料寄送阶段） &amp;ndash;&amp;gt; 等待通知面谈时间、复习 &amp;ndash;&amp;gt; 审核当天（笔试+面谈） &amp;ndash;&amp;gt; 收到 APS 证书。下面简要记录个人的 APS 时间线及准备记录。
03-06 APS 寄送材料
03-16 出审核号
03-30 上海审核部发邮件通知补充信息（我于同日发邮件补充了信息）
04-03 材料审核完成，面谈考位开始排队
05-15 通知面谈时间
05-29 上午面谈
05-30 下午出结果
1. 材料寄送阶段 首先是材料的寄送。下图列举了“一般国内申请人审核程序”程序下，申请 APS 面谈所需的材料1：
作为毕业生，需要准备的主要包括：
(1) 在线注册证明 通过在 APS 官网注册审核程序、填写相关信息后，1. 下载并打印其提供的 PDF 文件，2. 贴上一张护照规格的 2 寸证件照，3. 在文件的最后，签名并填写时间地点，即可。
在注册过程中，有一点需要注意：从开始注册在线审核程序的 15 天后，所填写的审核信息（即填写的基础教育、高考、高等教育、语言水平）就不能修改了，就像下图这样。过了 15 天以后，如果还想修改审核信息，就得发邮件给审核部沟通，属于不必要的麻烦。所以，务必确保自己在注册审核程序后的 15 天内，完成正确信息的填写。
(2) 汇款单复印件 通过网银或柜台汇款至北京审核部后，打印汇款单/电子回单，在空白处写上个人信息，包括：汇款人姓名、申请人姓名、注册号、汇款金额、汇款日期、汇出银行、汇出省市）。北京审核部的汇款信息为2：
Empfänger: 德国驻华使馆文化处留德人员审核部 Kontonummer: 332 456 013 427 Name der Bank: 中国银行北京亮马河大厦支行 (3) 身份证复印件 这个直接去打印店复印就行，身份证正反面都要复印。另外，如果有护照，那护照也要复印。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为啥还有人直接用 LSTM 预测股价嘞？</title>
      <link>http://young-mann.top/posts/lstm/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 02:34:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/posts/lstm/</guid>
      <description>最近提交了论文的最终稿，闲来无事和其他同学交流了一下，发现有俩同学在用 LSTM 预测股价。简单扫了一遍他们的文章，发现他在数据的处理上比较粗糙，没有太大实用价值。支撑我作出这个判断的，是他们没做到以下几件事：
在数据处理上，股价数据属于时序数据，需要先做平稳性检验，对输入数据做对数差分，保证预测变量和特征变量都是平稳的。
在模型选择上，由于金融时序数据的信噪比比较低，所以模型的参数不能太多，以免过拟合。
在预测目标上，选择了股价的绝对值（而非收益率），而股价这玩意是不稳定序列，任何扰动都是永续的，因此方差随时间会趋向无穷大。同时，从实际应用的角度上看，我们其实更希望得到的是下一期的股价和这一期相比，是涨了还是跌了，而不是预测股票价格的绝对值。
如果中了以上几条，相当于训练模型前啥准备工作都没做。这会导致什么结果呢？根据笔者以前的试验，LSTM 大概率只能学到一堆噪声（$y_t^{&amp;rsquo;}=y_{t-1}+\epsilon^{&amp;rsquo;}$），甚至直接把前一期的收盘价作为当期的预测值输出——在这种情况下，假设单日内股价涨跌幅限制 10%（比如 A 股市场），那么在使用 MSE 的情况下，预测的误差也一定不会超过 10%。虽然预测误差看起来不大，但实际上模型没学到啥有用的东西，没法用于在股市里的获利。
举个例子，某只股票今天的价格是10元，用模型预测其明天的价格是10.25元，结果真的到了第二天，发现股票价格跌到了 9.75 元。这时候，你计算绝对股价的误差，可能会发现，$(10.25-9.75)/9.75 = 5.13%$，好像预测差距并不大，但问题就是，股票每天的波动本来就不大。如果你真拿这个模型去股市里实战，你可能会发现，这个模型虽然可以做到每天预测股价的绝对值的误差都都很小，但是每天的涨跌其实都是乱猜的，怕不是没多久就赔麻了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>记一次复试经历</title>
      <link>http://young-mann.top/nonsense/ecnu%E5%A4%8D%E8%AF%95/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2022 21:45:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://young-mann.top/nonsense/ecnu%E5%A4%8D%E8%AF%95/</guid>
      <description>复试的面试已经是10天前的事情了。其分为行政面与专业面。行政面的内容在此不表，就写写专业面的内容吧。专业面分为2部分，一是英语能力测试，二是你来我往的一问一答环节。
先是英语能力测试，测试内容是：第一，读一段文献然后翻译 。我抽到的是关于交通时空数据的网络流预测，读下来没啥问题。第二，从给出的4个概念里选出1个，然后用英文解释。我选了“分类”，但是没想好从哪里讲起，没讲出来什么，从有监督学习出发，草草讲了几句，就当场尬住，不再讲下去了。
接下来则是专业知识的面试环节。首先是做个自我介绍，我就讲了三部分：个人基本信息、报考动机、未来规划。自我介绍结束之后，有2位老师进行了提问。
第1位老师的提问如下：第一，是关于跨专业动机的询问：在我刚才的自我介绍中，提到了我想做 ██████ 这个方向。那么，我是因为什么理由，想要做这方面的内容的？对此，我回答的是，这是因为我想做一些兼具可解释性与实践性的工作。在我本科专业的学习过程中，所做的工作大多是用计量方法对某些经济现象做解释，想要“tell a good story”，但我觉得这种文章的贡献还是有点虚无缥缈，仅限于做解释，对于改变现实世界无济于事，有点圈地自嗨的感觉。所以我想，做一些需要动手实践、对他人有实际作用的东西会不会更适合好一些？所以我首先考虑了工科的一些方向。然后，在工科的领域内， ███ 领域的东西对于实验耗材的要求较低，而且我也有一些相关基础（尽管少得几乎没有），所以就考虑报考 ███ 方向。我又想，既然想做，那就得在接下来的几年里持续钻研某个领域，不如就做最难的东西，了解下来觉得 ██████ 是比较硬核的东西，所以就选择报考这里。第二，是关于研究兴趣的询问：既然你想做这个方向的东西，那么你是否对于某个子方向有了解、或者说感兴趣？我回答的是还没有，因为我确实没开始看相关的文献。我回答的是，想做完毕业论文后，再做这方面内容的综述1。第三，是关于编程能力的询问：老师提到，做这个方向可能用 C++ 之类的语言，而且需要不少计算机基础。那么，你对此有什么准备吗？我只能回答，在语言上，我稍微了解一点 C++ ，看过侯捷用 C++ 讲解的面向对象编程。也翻阅过“effective C++”这类讲解语言细节的书；在代码能力上，我大概的确挺弱的，确实没做过多少代码项目，大部分时候都只是在调包，自己写过的也就一个很简单的数据库的 demo 。另外，计算机基础课也比较薄弱，像操作系统之类的基础课都还没学。
第2位老师的提问如下：第一，看我简历里提到过，我曾经做过某个数据分析项目，说说你都干了什么。我就讲了讲从爬取数据到最后训练模型的整个流程，但这个项目里做的东西并不多，很简单。我寻思老师也没能找出什么值得深挖的地方，于是进入了下一个问题。第二，看我简历中提到了 XGBoost ，说一下对它的认识。我事前估计会被问到这个问题，但了解得并不充分，主要是从 GDBT 和 XGBoost 之间的关系入手讲解的。第三，问完第2个问题后，老师本来不打算继续追问，声称的理由是“看我那么紧张，就不继续问下去了”。但我说没关系，还能继续问，于是问了我：讲解一个你最熟悉的模型？我就选了线性回归，结合计量经济学里曾经学过的东西出来说，介绍了应用多元线性回归所需要的前提假设以及模型本身的一些性质。
随后便草草结束了这次面试。我羞愧难当，大伙儿也都没说啥话，就让我离开了会议。
第1个问题里明明提到自己想做这方向，但实际上却没付出多少实际行动。这种表现被直接否决也毫不意外。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
